# 建筑美学 architecture, philosophy of (Saul Fisher)

_首次发布于 2015 年 9 月 9 日_

本文概述了建筑美学中的问题。其中的核心问题包括关于以下方面的基础性问题：

1. 建筑作为一种艺术形式、设计媒介或其他产品或实践的本质。
2. 建筑物的本质——它们是什么样的东西；它们与其他类型的物体有何不同；以及我们如何定义这类物体的范围。
3. 建筑的特殊属性，如结构完整性（_firmitas_）、美感和实用性，或者空间、光线和形式；以及它们在建筑中可能具有的特殊性。
4. 建筑类型——如何考虑抽象的建筑对象群体及其实例。
5. 建筑及其对象中的意义和其他类似语言的现象。
6. 建筑对象的基本理解和审视判断的形成和保证。
7. 建筑对象和建筑实践的社会和道德特征。

然而，其他问题涉及应用哲学对建筑的关注，例如建筑符号的性质；知识产权；以及客户与建筑师之间的义务。

建筑美学的哲学观点远远超出了广义美学评估的范畴，还包括伦理学、社会和政治哲学以及对心理学和行为科学的哲学思考。建筑美学本身涵盖了艺术哲学中提出的传统问题，以及日常美学和环境美学。这些传统问题包括作品的本质；领域中类别、种类或类型的可能性；表征、意向性和表达的特征和作用；以及批评的合理基础。建筑伦理学也涉及传统问题，包括界定建筑环境中的权利、责任、善、美德和正义。建筑哲学的其他方面还涉及社会和技术特征。

* [1. 引言](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Int)
* [1.1 哲学对建筑的相对忽视](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcRelNeg)
* [1.2 术语说明](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#WorTer)
* [2. 建筑是什么？](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#WhaArc)
* [2.1 建筑的类型](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#SorEntArc)
* [2.2 建筑与基本特征](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcEssFea)
* [2.3 建筑所创造的事物种类](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#KinThiArcMak)
* [3. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Met)
* [3.1 建筑美学](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Ont)
* [3.2 部分-整体关系](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ParWhoRel)
* [3.3 因果关系](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Cau)
* [4. 建筑语言和符号](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcLanNot)
* [5. 形式主义与反形式主义](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ForAntFor)
* [5.1 形式主义](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#For)
* [5.2 反形式主义与功能美](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#AntForFunBea)
* [6. 建筑体验、知识和欣赏](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcExpKnoApp)
* [6.1 建筑的体验](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ExpArc)
* [6.2 建筑美学](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcKno)
* [6.3 建筑欣赏](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcApp)
* [7. 建筑伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcEth)
* [8. 建筑与社会政治哲学](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcSocPol)
* [8.1 建筑的社会构成特征](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#SocConFeaArc)
* [8.2 建筑的社会效能特征](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#SocEffFeaArc)
* [8.3 建筑美学与政治](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcPol)
* [9. 建筑美学的进一步问题](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#FurIssArc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#Rel)

***

## 1. 引言

### 1.1 建筑作为哲学相对忽视的领域

在西方哲学的历程中，包括美学史，建筑很大程度上未能引起持久而详细的关注，尤其是与其他艺术形式相比。建筑所引发的哲学问题，以及建筑现象与更大的哲学争议的契合度，都没有像文学或绘画那样引起哲学想象力的关注。西方哲学的一些贡献，包括沃尔夫和叔本华的贡献，在历史上具有重要意义；其他一些更近期的论述则广泛涉及概念问题，包括斯克鲁顿和哈里斯的论述。此外，一些哲学家甚至涉足建筑项目：杜威为芝加哥实验学校的计划做出了贡献，维特根斯坦参与设计了一座给他妹妹的房子，本丹为监狱改革勾勒了全景监狱设计。然而，即使在当今，关于建筑的哲学思考的整体状态也不如关注电影或漫画等更近期艺术形式的讨论活跃。在大陆哲学传统中，一些哲学家提供了关于建筑体验或其社会影响的论述；而在分析美学领域，这种不足更为明显。

有关建筑概念探索的背景和背景，请参阅附加文件：

> [建筑美学的历史视角](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/perspective.html)

> [哲学与建筑理论传统](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/tradition.html)

### 1.2 术语说明

本文通常将建筑师的基本创造性产出以任何（未指定）形式称为“建筑对象”。这与美学和艺术哲学中使用的“艺术对象”一词相对应，后者指的是艺术家独立于艺术形式创造的对象，而不考虑本体论或其他讨论，其中其他术语可能引发某种特定立场。可能会发现“建筑对象”具有价值色彩。然而，与文献中常见的替代术语相比，这种可能性较小：“建筑作品”可能与创作者意图、现存状态或整体美学等相关；或者“建筑物”可能与已建成、因此具体的结构相关。在这里，除了历史参考外，“已建成的结构”用于指代建筑设计产生的通用建筑产出，以承认一些人认为这个领域比建筑本身更广泛。

## 2. 什么是建筑？

建筑美学的当代哲学主要围绕建筑的本质问题展开：建筑是什么样的事业；建筑是否具有本质特征；建筑创造了哪些东西——进一步问题是，建筑是否总是、有时或从不是一种艺术形式；建筑与其他艺术形式的区别在于什么（如果它是一种艺术形式）；以及建筑是否包括所有建筑结构。

### 2.1 建筑事业的性质

理解建筑的真正本质的一种方法是从学科的角度来定义它。我们可以接受英国建筑师塞德里克·普赖斯（Cedric Price）的学科决定论：“建筑是建筑师所做的事情”。定义建筑学科或实践可能看起来是一个简单的经验性问题。即使我们难以评估建筑物或产品是什么，我们可以指出几千年来世界各地的建筑师从事着与建筑实践相关的一系列活动，并对建筑师所做的事情提出一个长长的分离性主张。经验根植的方法有着悠久的历史：维特鲁威斯（Vitruvius）根据他对当时实践的熟悉，制定了他对有德行的建筑师的规范性描述。其他传统的关于建筑师或建筑师的美德的描述也是如此，比如六至八世纪的印度《Mānasāra》（阿恰亚 1928 年）和十一世纪的中国《Yingzao fashi》（營造法式）（冯 2012 年）。在当今，建筑专业的社会学提供了详细的经验观点（古特曼 1988 年），这可以扩展为基于贝克尔的艺术世界社会学的建筑世界社会学模型。

然而，如果我们从历史或社会学的角度寻求一个具有建筑学共同特征的统一解释，就会出现一个问题。虽然在某些方面，建筑实践保持稳定，但其历史上的变化极大地限制了共同特征，或许仅限于一组基本工具和结构工程的基本原则。这表明，从根本上讲，建筑实践必须涉及工程或相关设计。但是，如果我们认为建筑理想、品味和专业知识在工程事实、规则和实际知识之上有所贡献，那么建筑不能简化为一种工程形式。这些进一步的贡献表明，建筑实践具有艺术或类似艺术的角色。然而，历史记录对于建筑师是否同时追求艺术（或我们现在认为的艺术）或者应该被视为艺术家的问题存在不一致。此外，历史记录和由此产生的矛盾性观点并未涉及那些没有使用最基本工具或结构原则的情况。一些这样的情况，如幻想建筑，可能被视为边缘；而其他一些情况，如景观建筑，则不是。

定义建筑实践的另一个维度是指定建筑师设计的结构类型。至少可以说，它们与人类使用有某种联系。但是，将此视为非平凡的尝试会引入进一步的难题（[参见§2.3](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#KinThiArcMak)）。

### 2.2 建筑与基本特征

一种对比的定义方法表明，作为一种理性判断，我们可以将建筑实践或建筑对象的核心特征或甚至本质特征归因于建筑实践或建筑对象的核心特征或甚至本质特征。对维特鲁威传统的主导解读认为，建筑体现并且最好通过美、结构完整性和实用性这三个方面来理解。一种本质主义的变体认为，建筑师必须遵守这三个方面，或者任何渴望成为建筑的结构都具备这三个方面。其他突出的观点将单一方面，通常是功能或形式，作为主要方面。因此，功能主义建筑学说将功能或实用性置于建筑事业的核心，将建筑的其他方面从属于此。

一个强硬的功能本质主义者认为，如果一个建筑结构没有功能，那么它就不是建筑。作为一种温和的异议，格雷厄姆（1989）提出，这样的结构是一种建筑作品，但是是一种失败的建筑作品。一种更激进的拒绝观点认为，一些建筑对象，也许包括傻气、纪念碑或纪念物，根本不需要功能。作为一种竞争的本质主义，形式主义建筑学说认为，只有当一个对象具备适合该领域的形式时，它才是建筑的。一种常见的解释是，适合建筑的形式可以从一个风格菜单（或菜单组合）中选择，给予建筑师很大的自由度，同时保持对比、非建筑形式的可能性（然而，这与一些实验性建筑很难协调）。

在权衡建筑的各个方面的重要性、核心性或其他较低的地位时，一个相关的问题是是否有一个方面是其他方面的主要或必要条件。正如格雷厄姆（1989）所指出的，建筑理论中传统的问题是形式是否胜过或先于功能，可以用这样的术语来表述。

对于这些传统的本质主义观点，还可以提出两种进一步的怀疑。首先，也许维特鲁威三位一体，或者其中的某个方面，并不代表正确的清单——我们应该包括更多的方面或完全不同的方面。其他可能的选择可能包括背景、建筑对象之间的关系、系统特征、可持续性以及心理或社会特征。一些理论家提出了其他作为建筑本质方面的候选，包括空间（齐维 1978 年）或“parti”的组织概念（马洛 1999 年）。

其次，本质主义可能代表了一个错误的起点。根据一种非本质主义的观点，建筑物的本质是我们所经历的，这是一个我们可能会同意的问题，但它在一定程度上取决于主观感知、接受和与作品的互动（斯克鲁顿 1979/2013 年）。这意味着建筑可能有本质方面，但我们只是没有以这种方式去体验它们。更坚决的名词主义者认为，建筑物之间的多样性足以消除它们共享任何“本质”方面的可能性。

### 2.3 建筑创造的种类

另一种提出建筑是什么的问题的方式，关注的是建筑物的种类。特别是相对于建筑作为艺术形式的可能地位，建筑作为一个领域可以通过其对象是艺术品（或不是艺术品）、是特殊类型的艺术品，或者完全属于一类特殊的建筑结构（而不包括所有这些结构）来进行不同的定义。

**建筑是否总是、有时或从不是艺术形式。** 在否定的极端情况下，建筑可以被视为任何工程制品，只是偶然具有审美价值。稍微积极一些的观点倾向于意图产生审美价值。例如，经典的维特鲁威观点认为，工程设计和审美设计是建筑物的共同意图要素。在积极的极端情况下，也就是建筑总是以及在各个方面都是艺术的建议中，我们可能失去了区分建筑结构是否为艺术品的任何手段。这对于将建筑视为高艺术的专制主义者来说是一个令人不安的前景（见下文）。

在否定的阵营中，戴维斯（1994）认为，仅仅偶尔创作艺术品并不足以构成一种艺术形式——手工艺品就是一个显著的例子——而建筑的目的往往甚至通常不是创作艺术品，而是有用的物品，不追求艺术价值。在积极的阵营中，斯特克（2010）回应说，我们可以划分出一类即使不是所有的建筑物也是艺术的建筑物。他通过历史论证补充道，早期美学家的共识是将建筑纳入艺术形式之中。如果建筑的性质发生了变化，我们可能有理由将建筑从经典列表中剔除，斯特克在这方面指出，越来越多的建筑设计注重功能而没有重要的审美投入。另一种选择是说，建筑物都是艺术作品，或者至少是有意为之的，但有一定的限度。要理解“民间建筑”的术语，我们需要将建筑物通常视为艺术品，同时容忍一类广泛的低艺术而非高艺术的建筑物。

如果负面观点是正确的，那么我们至少需要一套可行的标准来区分建筑物作为艺术的对象。为此，我们可以借鉴我们的直觉、规范或社会表达的观点。进一步的考虑可能包括建筑物所处的相关文化传统，特定类型的审美特质是否更有助于作为艺术品的地位，以及将对象视为艺术是否具有实用价值。

**建筑与其他艺术形式的区别（如果它是一种艺术形式的话）。** 如果建筑被视为艺术形式，我们可能认为它具有独特的特点。例如，斯克鲁顿（1979/2013）认为建筑是一种非表现性的艺术形式，因为它不需要（通常也不会）代表任何内容。尽管建筑具有非表现性的特点，斯克鲁顿同意朗格（1953）（并预见了古德曼（1985））的观点，即建筑物可以表达或指代；在他看来，这与表达属性相关的思想有关。其他人则关注建筑对创作者或使用者参与的独特承诺。温特斯（2011）将建筑视为一种“批判性”的艺术形式，要求创作者在环境中参与，而其他艺术形式可能容忍创作者的超然立场。建筑在艺术形式中的另一个独特标志是其作为叙事媒介的非传统地位：循环路径的设计使建筑物能够通过访客或居民的移动来传达一系列事件。

**建筑是否包括所有建筑结构。** 在这里提到的问题中，最重要的问题是什么被视为建筑物。在包容性的概念中，建筑物是指设计的对象，涵盖整个建筑环境；在排他性的概念中，范围仅描述了整个建筑环境中的一些连贯子集。排他性子集的例子包括（a）只有人们可以占用的建筑结构（通常是：房屋、寺庙、办公楼、工厂等），或者（b）仅以主要审美（而不是纯粹功能）为设计的建筑结构。包容性的概念涉及到一个更广阔的建筑对象领域，以及实践和研究的领域。

专门主张独占性（S. Davies 1994，Scruton 1979/2013）的人渴望将建筑保护为仅限于那些具有丰富、明显和可欣赏的美学特质的建筑环境中的对象；明确的创作者意图以产生艺术；或高艺术的炫耀和与艺术历史轨迹的接触。Stecker（2010）提供了一种假设的变体，允许建筑作为一种更广泛的创造性媒介具有包容性的特征，尽管作为一种_艺术形式_，建筑是排他性的。Scruton 则认为，建筑具有特定的_崇高_意图：作为一种追求，建筑具有崇高的目标或目的，因此建筑物也是如此。排他性的一个常识性的理由与制度主义的观点重叠：普通人和鉴赏家都能区分建筑师的杰出作品和绘图员的平庸、千篇一律的建筑设计。

包容性的论点包括 Carlson（1999）的呼吁，认为建筑物的类别与更广泛的日常设计物品的类别是连续的，其中一切都可以被可能的审美欣赏所接受。然后，与 Stecker 相反，我们可以轻松地将所有建筑结构都计算为建筑，尽管其中一些东西——如车库门或排水沟——既不像艺术品，也不是艺术品。另一种攻击方式是回应排他主义者的观点，即建筑师只是有意创造在某个方面上是艺术的对象，而它们可能在艺术方面失败并不重要。此外，承认意图对判断一个建筑结构是否为建筑是无关紧要的，就像我们判断外国文化的民间建筑为建筑一样。对于 Scruton 的崇高标准，包容主义者可能会指出，在所有艺术形式中，通常都有无数没有这样的目标——甚至可能没有目标的对象。最后，包容主义有其自己的常识性理由：我们通常将平凡建筑结构的创作者称为建筑师，这似乎不仅仅是一种语言上的捷径，而是对建筑物创作者所附带的培训和精神的认可。

在包容主义和排他主义之间制定中间立场并不清楚，因为各种排他主义品牌并不是绝对的，而是根据任意数量的参数进行判断。Stecker 关于仅将建筑视为艺术的排他主义代表了这种相对化的立场之一。相比之下，包容主义——以及与之相关的对建筑欣赏或建筑中审美成功本质的任何观点——是一种绝对主义教条。建筑环境的所有元素——以及其他许多事物——都必须被视为建筑物，否则这种观点就会失败。

## 3. 形而上学

建筑的形而上学涵盖了一系列令人惊讶的问题，对于那些只将建筑视为形而上学上平凡的建筑结构或石头、木材、金属和混凝土以一种令人愉悦的方式排列的人来说：建筑对象及其属性和类型的本质，建筑部分与整体的关系，以及建筑因果性的前景。

### 3.1 实体论

鉴于建筑在我们的物理环境中的熟悉度以及作为其组成部分，我们很自然地将建筑物仅仅视为建筑，就像我们将雕塑艺术的对象视为雕塑，或者将餐具的对象视为叉子、刀子和勺子一样。然而，这样的直觉可能是错误的。首先，尽管一些建筑结构（包括道路、市场和报摊）本质上并不是建筑物，但我们可以认为它们具有建筑特性，并将它们视为建筑对象。其次，建筑的产出不仅限于建筑结构，还包括模型、草图和计划，这种多样性引发了对这些是否都可以合理地被视为建筑对象的问题，以及哪种形式的产出代表了建筑中的主要对象。第三个考虑因素是建筑的焦点不仅仅是整体或个别建筑物，还包括建筑物的部分以及在上下文中考虑的建筑物，与其他建筑物和景观相互关联（向下和向上的组合性或模块化）。第四个考虑因素是，与音乐和摄影一样，当一个作品有多个实例时，我们可能会争论该作品是否与实例化的建筑物相同，还是与那些实例化的建筑物所建模的共同实体（例如计划）相同。除了这些挑战之外，直觉观点必须与其他观点相比较，以找到最佳的替代观点。

**实例化的建筑对象。** 为了回答关于建筑对象身份的一种问题，我们寻求能够确定一个对象何时是“建筑”的、而不是完全非建筑性的或者只是派生性的“建筑”的“种类式”标准。为了回答另一种身份问题，我们寻找能够确定一个对象是这个或那个特定对象，或者是多个对象的一个实例的“实例式”标准。在建筑中，用于识别对象实例的现成标准包括历史、环境、风格和形式特征，所有这些特征都可以被解读为表明设计特定、自成一体的建筑对象的意图。然而，一个问题是传统标准（或其他可能提出的标准）是否足够具体，以避免所有这些艺术品可能面临的模糊问题（Thomasson 2005），并提供作为多个作品的“真实实例”或所有其他“真实实例”的复制品的标记（Goodman 1968/1976）。

**建筑对象的本体论特殊性。** 另一种区分建筑对象与其他艺术对象或工艺品的方法是将它们与其他艺术本体论区分开来。假设存在不止一种艺术本体论（参见 Livingston 2013），我们可以通过参考特定的建筑特质来定义一个独特的建筑本体论，例如“质量”（重量和轻重的程度）或“指向性”（在循环路径中的指向性）；或者考虑实用性设计、使用和变化等实用性考虑因素；或者日常工艺品特征。一个包容主义者可能会添加超出建筑领域的建筑环境特有的特征。

**建筑本体论的种类。** 建筑的独特特质可以帮助区分候选的本体论。其中一种选择是具体主义，根据标准的因果效应主张和建筑师、客户和用户的表达意图，建议建筑物要么是建筑结构，要么是另一种物理实例化的设计（例如模型）。具体主义得到了将建筑物体归入意图、设计和选择的对象类别的人工本体论的支持（根据这种观点，所有艺术品都最好这样理解，参见达顿 1979 年、S.戴维斯 1991 年、托马森 1999 年和莱文森 2007 年）。建筑人工本体论的一个版本将建筑物视为系统（Handler 1970）。与具体主义相对，意图可能是物质构成的、设计的建筑物体的标志，但这并不意味着我们只承认它们的存在或将它们置于这类物体之中的首要地位。此外，将意图视为决定性的会让具体主义者面临随时间变化的意图转变和附着在建筑结构上的非预期目标的问题。

抽象主义的替代方案在美学领域已经有了很多研究（Kivy 1983；Dodd 2007；批评者包括 S.戴维斯 1991；Trivedi 2002；Kania 2008；D.戴维斯 2009），并且适应了一个广泛的建筑领域，包括历史、幻想和未建成的作品。根据经典的柏拉图主义，抽象主义允许通过参照单一、固定和不变的背景源来确定建筑物体和具体对应物（包括多个复制品），以确定真实世界结构（或幻想结构）的样子。

与抽象主义相对，一些建筑物体显然是独特的，因为它们是历史和地理的偶然产物（Ingarden 1962）；关于建筑抽象物的经验性描述尚不清楚；而抽象物并非创造而来，而建筑物体则是如此。De Clercq（2012）进一步提出，即使存在抽象的建筑物体，我们也不会提及它们。如果我提到“Downing Street 10 号”，我的表达指的是建筑结构，而不是计划，也不是任何其他与 Downing Street 10 号建筑结构对应的抽象表达或实体。然而，对所指对象的一个合理的替代解释是“由我所感知（或曾感知）的结构所实例化的抽象对象”。

作为对抽象主义和具体主义之间的替代选择，一种多元本体论（根据 Danto 1993）允许“物质基础”和“美学观念”作为不同类型的建筑对象。古德曼的观点（1968/1976）适合多元主义或至少是方面性的阅读。他提出，除非满足某些条件，建筑对象可以被确定为完美实现相应计划或其他适当建筑符号的结构（[见第 4 节](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#ArcLanNot)）。根据他的名词主义观点，这些对象最终是建筑结构，但是一种可行的现实主义解释——可能更适应于他的故事中关键的多样性——将这些对象视为这类结构的类别。

另一种选择认为建筑包括行为或表演（根据 Currie 1989；D. Davies 2004），使得任何具体结构或“传统”抽象实体都成为派生物。洛佩斯（2007）提出了一种事件或时间部分本体论的可能性，用于描述一种在存在和不存在之间变化的建筑结构，尽管德克莱克（2008, 2012）反驳说，通过时间索引，这种情况可以在物质对象本体论中得到解释。还有其他的本体论是情境性的或社会建构主义的，它们提出建筑对象存在的方式超越了它们作为结构材料的状态，而是基于我们的现实在心理、社会或文化上的框架（根据 Hartmann 1953，Margolis 1958）。任何这样的框架的转变都可能导致建筑对象的身份转变，就像博尔赫斯式的艺术无法区分（Danto 1964）一样，并且这可能有利于那些认为建筑无法区分存在于周围的本体论，以重复利用建筑结构的形式存在。

选择一个本体论对于建筑中的物质构成、组成、整体关系、属性和关系的问题以及建筑符号、语言、认知或行为的性质具有广泛的意义；对于简单性和复杂性、装饰、比例、环境和风格的性质也有影响。在建筑实践中，所选择的本体论也会影响对知识产权、合作工作和保护建筑结构等问题的看法。

### 3.2 部分与整体的关系

在一种常见的建筑对象观点中，个别建筑结构（或其抽象对应物）代表了我们审美或者说任何建筑关注的主要单位；对建筑世界的其他划分方式都是派生的。这种观点与一种同样常见的视角相一致，即将建筑对象与建筑作品等同起来。其他观点包括“部分整体论”，其中建筑结构的部分（或其抽象对应物）构成独立的建筑对象；以及环境背景主义，其中建筑结构的集合（或其抽象对应物）构成独立的对象。这两种替代观点都承认建筑对象之间存在某种组合性，即将碎片组合在一起会产生审美上有意义和具有实用性的复合体，将它们分开会得到类似的结果。在这方面，部分整体论代表了一种“向下”的组合主义，暗示建筑美学要求我们关注可以有意义地区分的结构或其他元素。环境背景主义代表了一种“向上”的组合主义，暗示建筑美学不能完全与城市或城镇的美学分离（参见斯克鲁顿 1979/2013）。

### 3.3 因果关系

关于因果关系的问题在讨论大部分建筑所代表的静止物体时似乎有些不合适。然而，建筑物似乎在引发事件发生或其他事物产生方面起到了一定的作用。例如，社会心理学的证据表明，建筑物会引发行为，而建筑设计的很大一部分是基于这一观点的。另一个问题是一个建筑物是否可能“引发”另一个建筑物的存在。因此，一个或多个建筑物的存在可能会通过社会效益、规划需求或审美驱动力对一个或多个进一步的作品的起源或特征产生因果效应。如果是真的，那么就像伦理学中的后果主义一样，进一步的问题就会涉及到因果关系的可能范围。伦理学家问一个坏事是否可能产生一个好事，我们可以问的是，一个功能或审美贫乏的建筑物的存在或建造是否可能引发一个更有用或更令人愉悦的建筑物的存在或建造。

## 4. 建筑语言和符号

认为存在或应该存在一种建筑语言（或多种）的观念可以追溯到古代。在经典形式中，建筑作为语言的论点从维特鲁威斯的建议开始，即建筑的秩序提供了建筑部件的组合和排序规则，通过阿尔贝蒂的受修辞启发的建筑描述模型（van Eck 2000），以及文艺复兴和近代作者（如雷恩）之间关于建筑规则和表达能力与拉丁语言的类比。拉文（1992）认为，夸特雷梅尔·德·昆西（1803）从传统观点出发，将古典秩序视为直接代表原始结构的语法构建模块，发展出了这一论点，转而将结构元素广泛地视为社会和道德思想和原则的代表。这一论点的变体涵盖了建筑语言的各个要素，以及它如何被使用和从何处得出。

核心思想，在其最突出的形式中，是建筑作为设计思想的集合体（无论是否实现）具有一组基本的设计和风格元素，可以根据一组规则（语法）进行组合和关联，能够构成或传达意义（语义），并受到上下文敏感性和部署和实现的内部或关系约束（语用学）。除了与自然语言的基本要素存在结构上的相似之外，人们认为建筑的目的和可能性作为语言产生了进一步的相似之处，最好通过建筑具有或甚至是一种语言的概念来解释。

支持这种观点的人往往倾向于订阅与语言的某种特征有关的辩护。在受到语法启发的观点中，即最受到维特鲁威斯的影响的观点中，至少存在一种建筑语法或一套规则，用于指导部件的正确组装和整体建筑对象的定位、关系和组合。20 世纪后期的一些建筑理论采用了语法框架（亚历山大等，1977 年；希利尔和汉森，1984 年）；这种观点也为 CAAD（计算机辅助建筑设计）提供了一个形式主义的愿景（米切尔，1990 年）。这种观点的支持者（萨默森，1966 年）将自己的中心任务定为确定这些规则。即使这一目标实现了，一个更大的难题是是否存在可辨认的_更可取的_语法，以及这些标准应该是什么样的。

在以语义为灵感的观点中，建筑对象或其组成部分具有意义。这种观点的一个主要动机是，像其他艺术形式的对象一样，建筑对象是有表达性的，这表明它们所表达的是意义（多诺霍，1987 年）。支持者指出了一系列与建筑有关的意义，无论是内部的还是外部的。前者告诉我们一些关于建筑对象的信息（其功能或内部构成）或者它如何与其他建筑对象相关（风格惯例）；后者告诉我们一些关于世界的信息，例如国家或文化的关联（根据地理变体的设计词汇），神学或精神的意义（根据宗教的设计词汇），或者根据黑格尔（1826 年）的观点，绝对精神。一个更有雄心的提议（贝尔德，1969 年）认为建筑对象展示了隐喻、转喻或模糊等语义现象。

Goodman (1985) 提出，建筑物在功能上与属性、感受或思想相关，有意义，有时通过“标准”的指示，例如在世界中代表其他物体（无论是作为建筑部分还是整体）的象征性表示。然而，建筑物主要通过实例化（字面或明确的指示）或表达（隐喻实例化）来象征性地表达思想、情感或世界中的物体的属性。在 Goodman 看来，只有在这些方式中的一种或多种方式上承载意义的建筑物才构成建筑_本身_。虽然 Goodman 可能已经确定了建筑物的指示作用，但这并不明确是一种语义角色。

第三种方法，根植于符号学，强调建筑物作为促使观众行为的符号或指示其自身的方面（Koenig 1964, 1970）的角色，或者指示其功能（Eco 1968）的角色。在任何一种情况下，建筑物被视为运作的传达系统（Donougho 1987）。符号学方案被 20 世纪后期的建筑后现代主义运动所接受（Venturi, Scott Brown, and Izenour, 1972/1977; Jencks 1977）。

建筑语言论在近期的建筑哲学中被广泛质疑。首先，建筑具有一些特质和现象，类似于自然语言，但这些相似之处既不全面也不完全令人信服。在句法方面，建筑可能具有某种组合性，但建筑物的不同部分似乎不像短语或从句那样起作用（Donougho 1987）。句法的“整体”也不好，因为没有建筑断言（Scruton 1979/2013）。至于语义学，没有一个可能的建筑词汇候选者能够定期产生任何特定的意义类别或实例。例如，对于维特鲁威斯（Vitruvius）来说，爱奥尼亚式秩序意味着女性的感性，对于文艺复兴时期的建筑师来说，它具有学术或审议的意义，对于纽约市政厅的建筑师来说，它意味着“庄重”（Blondel 1675-1683），对于纽约市政厅的建筑师来说，它意味着良好的治理。也没有像能够提供明确定义的建筑序列的意义的真实条件（Taurens 2008）。甚至不清楚建筑交流最好是理解为_顺序_的；例如，Langer（1967）认为，建筑物的象征性交流实际上是整体的。至于语用学，建筑与含义推导或相关现象没有明显的类似之处，因此建筑无法达到我们与语言相关的准确性或简洁性（Clarke and Crossley 2000）。最后，相对于符号学，不是所有的建筑物都具有意义，我们只_希望_其中一些具有意义。

在光明的一面，我们并不清楚我们是否应该希望建筑更像语言。关于语义学，无论我们在给建筑物赋予特定含义方面获得了什么，我们都可能在其形式的可替代性方面失去。关于句法，遵循语法规则带来了标准的实用性和社区声音的模板，但对于某些人来说，可能代表了对审美想象力的压抑性限制（_参见_ Scruton 和 Harries）。

最后，询问建筑作为语言论题能够发挥什么作用是有益的。一种观点（Alexander 等人，1977 年; Alexander，1979 年）认为，该论题强调了设计模式和已知设计解决方案的稳健性，以及对于给定文化而言，共同的词汇表（Donougho，1987 年）。然而，突出建筑物与语言的相似之处可能已经足够，尽管它们并不能构成一种建筑语言（Forty，2000 年）。如果是这样，那么该论题最好作为一个强有力的隐喻，而不是字面上的真理。

Goodman 提出了一种对建筑中语言现象的替代看法（1968 年），即将艺术的符号系统或方案视为具有潜在语言特征的符号系统。Goodman 提出，建筑是一种边缘情况的外字体艺术形式，因为它的符号系统（以平面图的形式）旨在确保所有符合要求的对象都是作品的真实实例（Goodman 认为这一意图并未实现）。当对象实例符合符号系统时，表明符号系统满足句法和语义标准，为实例之间的身份提供必要的基础，并且暗示了历史背景和生产条件对于对象身份的相应无关性。然而，Goodman 对于将建筑视为真正的外字体存在疑虑，因为历史和背景在生成特定结构中起着核心作用，并且传统平面图的模糊性标志着模拟媒介的存在。然而，数字设计可能会解决模糊性问题，并允许对历史和背景进行索引，使建筑符合 Goodman 的标准成为一种外字体（S. Fisher，2000b）。因此，“建筑语言”这个术语就具有了不同且更可信的意义。

## 5. 形式主义与反形式主义

### 5.1 形式主义

从最一般的意义上讲，形式主义在建筑中的作用与其他艺术形式一样（或者不一样）。因此，建筑形式主义认为建筑物的美学特性的总和或者产生于形式特性，我们的审美判断是基于对这些特性的经验和评估而得出的。由于建筑物通常是非表象性的，并且设计时以形式的操纵和关系为主要任务，因此自然而然地，它们的形式特性被视为在我们对它们的审美欣赏中起着核心作用。对于传统的（“硬”）形式主义者来说，问题是这些特性是否是_独特的_或者至少是主导的美学特性和判断的驱动因素，这个问题突出了历史、风格和其他背景在我们对建筑事业和个别建筑物的理解中的重要作用。我们对贝聿铭设计的卢浮宫金字塔的审美判断无疑在某种程度上是对它们“纯粹”的形式的反应，但对于一个有意识的观众来说，也可能同样程度上是对它们与历史背景（吉萨金字塔作为建筑中金字塔形式的象征，以及整个宏伟建筑的象征）或者环境（与周围华丽的新巴洛克式卢浮宫建筑形成对比，但与传统的法国几何形式设计强调相符）的关系的反应。

建筑形式主义的变体将形式特性视为建筑结构的物质或物理特性（与具体主义相一致），或将其视为与建筑对象相关的一组形式参数所指定的总特性的特性（与抽象主义相一致）。进一步的建筑流派以温和为特征（_参见_ Zangwill 2001），表明某些建筑对象最好通过诉诸其形式特性来理解，而其他对象则不然；或通过将经典非形式特性纳入形式主义方案（如 Levinson 的“指示结构”；参见 S. Fisher 2000b）；或通过“部分整体论”观点，其中给定建筑对象的某些_部分_可以通过其形式特性来最好地理解和评判，而其他部分则不然。对于部分整体形式主义者来说，将这些部分视为独立的建筑对象，我们可以仅基于形式来评判这些部分，这可能有利于考虑这些部分。

形式主义在一些传统的建筑理论中作为规范性的实践或批评指导出现，即我们最好的设计思维将建筑对象的形状、颜色和其他形式元素作为核心。建筑对象的其他非形式方面被视为对其成功的贡献不足。Mitrovic（2011, 2013）采用规范性形式主义方法进行批评，理由是大部分认知的深层视觉性质使得我们难以仅或主要基于通过非视觉手段理解的特征（如上下文或历史所提供的特征）来欣赏或评价建筑对象。

### 5.2 反形式主义与功能美学

反形式主义传统上关注非形式属性的审美判断的重要性，包括历史背景；其他，范畴形式的背景（沃尔顿 1970）；或非认知属性。作为建筑应用，我们可能会判断杰斐逊的弗吉尼亚大学校园是庄重的、有尊严的，或者唤起民主理想，因为它的新古典主义设计，校园在美国建筑和大学建筑的历史中的地位，以及它通过一个持久、活跃的大学的日常运作而不断重新奉献。除了作为新古典主义风格的一部分，这种判断似乎没有特定的根源于杰斐逊所采用的形式，除非它适合新古典主义风格——这种风格可能在历史主义的术语中最容易理解。

除了历史主义之外，建筑反形式主义的一个主要变种源于功能美学理论，它源于（a）晚期现代传统，即如果一个物体适合其预期功能，则被认为美丽（帕森斯和卡尔森（2008）在伯克利的《阿尔西弗隆》（1732）和休谟的相关建议（《论》（1739-40））中发现了这一传统，即艺术品的美在于它们看起来具有实用性），以及（b）康德的建议，即建筑是一种能够产生依赖美的艺术形式。（在后一种情况下，美与我们所关联的建筑对象的概念相关，对于这些对象来说，通常是它们被创造出来的目标。）一个现代版本的理论是通过参考设计者在构建功能解决方案时的意图来衡量设计物体的美；对于 S.戴维斯（2006）来说，当一个物体展示出功能美时，审美考虑和物体的主要功能相互作用来塑造彼此。根据帕森斯和卡尔森（2008）的说法，这种意图主义在建筑学（或其他与功能美有关的领域）中的问题在于功能是会改变的。为了解决这个困难，他们建议我们需要一个关注所讨论的艺术品的“适当功能”的理论。这种观点是基于生物功能的选择效应理论，并转化为一个市场驱动的方案，其中设计解决方案的演变是由时间内的需求驱动的。

功能美面临着几个挑战。即使在他们的倡导中，帕森斯和卡尔森也警告说，如果仅仅是功能决定形式，那就会忽视物体的其他特征，这些特征可能不可能通过它们的功能来突出显示。这些特征包括文化意义或者在建筑装饰中可能找到的非依赖美的方面。（在戴维斯的观点中，没有这种忽视，因为艺术品和建筑物等物体的功能性可能具有文化、精神或其他非机械的特点。）在建筑领域，另一个挑战是废墟，它们可能很美丽，但没有功能。对于这些废墟对功能美学理论的反例的指责，一个方法是回答说，如果废墟代表建筑物，它们是功能失调的，它们的美丽在于非功能性的方式（帕森斯和卡尔森）。功能美学理论在整体上得到了挽救，但并不是作为建筑物的普遍特征。

进一步的挑战对将功能美视为依赖美的唯一变体，或将美作为仅对依赖美学属性的可行概念感兴趣的唯一审美价值提出了质疑。在建筑领域中，这些变体可能包括我们对作为宗教场所、纪念碑或凯旋门等建筑结构的理解所带来的精神、情感或概念框架。我们可以通过社会学或心理学分析来讲述关于这些结构的功能故事，但并不仅限于此，正如功能美学解释所认为的那样，不能仅仅从机械或系统功能的角度来看待它们。

超越功能美或更广泛地说，依赖美的建筑解释，一个包容主义者将寻求将建筑物与各种美学属性联系在一起的纽带，无论是功能性的，还是其他依赖性的，或者是自由地（独立地）赋予美或其他属性。因此，现代主义的加油站和 Tschumi 的"folie"可能共享一种与功能归属或缺乏功能归属无关的优雅。一个建筑物的普遍理论，沿着包容主义的思路，至少暗示了一种适度的形式主义。

## 6. 建筑体验、知识和欣赏

### 6.1 建筑的体验

艺术哲学的一个基本观点是，我们对艺术对象的体验（直接或间接）对于形成关于它们的基本信念至关重要（首先是对艺术对象的审美信念和欣赏）。建筑美学普遍认同这一观点，尽管在这方面，建筑对象可能具有特殊的特征，因为我们对它们的体验会引发或影响一系列扩展的心理状态。除了对建筑美或其他“积极”的审美特性的愉悦之外，对建筑结构的体验还有助于中性和较少积极的心态，并塑造我们对环境的整体接受。对于建筑结构本身，我们对环境的理解的一部分是局部的：我们对建筑对象的体验方式可能有助于我们如何理解和与这些对象互动。

除了促进对建筑对象的理解、欣赏或使用外，体验还可能起到或反映构成性的作用。根据斯克鲁顿（1979/2013）的观点，体验构成了建筑对象作为一个“美学”对象。对于英加登（1962）来说，建筑体验不仅涉及我们对建筑结构物理性质的认知把握，还涉及我们对其作为一个特定的“建筑”对象的认知把握，而不是仅仅作为一个具有房屋结构的砖块排列。

建筑体验的内容和相应的能力可能包括认知、情感和感官的一些混合。尽管抽象主义者可能声称对建筑物的体验仅仅是智力把握的问题，但即使是反抽象主义的形式主义者也需要感官来解释对具体形状的体验。尽管存在抽象主义的知识主义，但对建筑体验的描述通常侧重于多种内容形式。Sauchelli（2012a）提出了在理解快乐（“智力快乐”）时使用认知作为建筑体验的一个核心特征。这个想法是，完全理解体验的快乐并因此确立其审美价值需要认知，即关注细节和理解建筑物的形式。

认知和感官的融合也是斯克鲁顿提出的“想象感知”的特点，即我们可以根据我们的想象力的方向以不同的方式感知建筑结构的细节。斯克鲁顿（1979/2013）认为这种认知行为——类似于视为和想象力的自由发挥——对建筑体验至关重要。我们在解析建筑环境中模糊或多样化的方面时，总是需要做出解释性选择。斯克鲁顿关注想象力在宏观层面上的自愿运用，涉及诸如我们是否将一系列柱子视为一种或另一种方式分组，或将柱廊视为装饰性的还是结构性的。这种描述中的自愿性方面对斯克鲁顿对建筑美学中品味和鉴赏力的重视至关重要。在这一点上，他宽泛地追随了杰弗里·斯科特（Geoffrey Scott）将建筑体验视为通过相关价值进行“感性感知”的观点（1914/1924）。

这种描述的一般化版本将目光投向更细粒度的感知任务。我们对空间和空间定位、深度、边缘检测、颜色和光线的体验在建筑物中产生了多种解释可能性，包括最简单的形式和对象的最小或最大部分。这些感知任务是普遍而持续的；有时是无意识的和背景的，有时则受我们有意识的想象力的影响。如果无意识的任务也代表或塑造了解释性行为，那么按照斯克鲁顿的标准，建筑体验就更少受审美品味或鉴赏力的影响。

建筑体验的维度在考虑到感官的全部广度时变得更加广阔。继承了长期以来通过艺术历史的视角来看待建筑的传统，斯克鲁顿将建筑体验主要视为视觉和静态的体验。此外，其他感官模式也是因素之一：审美判断的变化随着其他感官体验的变化而变化（Sauchelli 2012a）。在非视觉感官中，这些模式包括触觉、听觉和嗅觉。此外，大部分建筑体验是本体感知的，将视觉信息融入到更广泛的刺激中，以把握身体在建筑环境中的位置和运动。

运动的感知似乎与体验一个静止的物体无关，除非在建筑（如雕塑）中，并非所有给定整体的方面，或者许多其他建筑物的方面，可以同时感知到。观众或使用者必须在物体周围或内部移动，才能感知到其中的任何重要部分，更不用说整体了。围绕建筑物的运动体验突显了循环路径的设计特征，并有助于把握物体的形式特征（如空间模式中的节奏）以及或许至少是派生的美学特征（如忧郁）（Sauchelli 2012a；Rasmussen 1959）。建筑体验的这些方面捕捉到了观众或使用者与建筑结构之间的沉浸式关系。我们的体验的进一步方面可能捕捉到建筑物在其更大的环境和周围环境中的沉浸，其“局部性”或上下文和“位置感”（Carlson 1994）。正如建筑物通常塑造我们实际的、想象的或记忆的身体参与一样，我们对建筑的最丰富的体验也是通过这种参与而获得的（J. Robinson 2012）。

尽管身体体验可能是核心，但它不能是建筑信念的唯一来源。考虑到建筑事业的广度，它甚至可能不是最好的来源。其他来源包括通过标准的表现方式获得关于作品的信念，这些方式不是作品本身，通过学徒式学习传递隐性工作知识，以及通过客户简报和工作室集体批评评估（“批评”）形成集体信念。基于这些和其他基础，建立了一种特殊性质的建筑知识。

### 6.2 建筑知识

对于建筑或其他建筑物的知识，在某些艺术一般知识的方面，遵循着一些常规的路径。特别是，建筑信仰涵盖了对建筑环境美学属性的判断，以某种方式受规范支配，并且可以通过证词传递。然而，了解建筑物的其他方面与常规路径有所不同，这反映了建筑事业及其产品和消费的特殊特征。

建筑历史学家、理论家和从业者提倡的对建筑知识的传统划分，专注于创作者的知识，认为有两种基本类型：理论/历史和实践（J. W. Robinson 2001）。建筑知识的理论和历史品牌包括关于建筑核心问题的可行信念，包括建筑环境的基本设计元素；它们的组合、关系和属性；它们的风格；塑造设计的外部因素（社会、经济、文化等）；以及它们适应的历史背景。其中一些信念得到了经验证明，而其他信念则没有。建筑知识的实践品牌包括关于构建建筑物的工程和技术手段的可行信念，确保结构完整性和保证机械功能的社会、工业或生态效益的使用。这些信念，特别是与企业的形式化、实验性或预测性维度相结合时，有时被视为构成一种“建筑科学”。它们通常（尽管不是专属地）具有经验性的特征，并且在某些情况下被视为“附属”建筑知识的地位，即对建筑有用但不属于其领域。在建筑中被视为实践知识的内容通常被认为包括主要是非美学性质的信念。

然而，其他类别反映了建筑知识的各种类型和来源。另一种划分区分了与创作者和使用者相关的建筑信念。作为创作者，我对建筑结构的体验与作为使用者的体验必然不同，因此我得出的信念可能会有所不同。作为建筑师，琼斯相信一种设计的拱门而不是另一种设计的拱门会支撑起桥梁；作为在桥梁下漫步的人，史密斯相信另一种设计的拱门会更具审美成功。这与其他具有实际功能的艺术形式相符。此外，建筑信念可能因其技术性或非技术性而有所不同；因为信念持有者的观点和角色；或者因为对作品的物理体验或其他信念获取方式的事实而有所不同。

**建筑知识在更广泛的背景下。** 为了了解建筑知识可能与审美知识一般相似或不同，考虑审美知识的两个维度，即通过艺术了解和关于艺术的了解（Kieran 和 Lopes 2006）。就通过建筑了解而言，认知内容在反映其创作者的品味和风格敏感度、所采用的结构特性以及历史、社区和经济背景的文化和社会价值方面产生。在这方面了解一个建筑结构意味着了解它所建立的传统；建筑师和最初使用者的设计愿望；以及对于对建筑或自然景观的贡献的意图。这个论点的成功取决于通过建筑物体进行成功的交流，无论是作为符号还是其他形式。

建筑信念和知识也具有完全独特的特点，反映了该领域、其实践和对象的特殊特征。这些特点包括：

_关于系统的信念。_ 建筑物（作为整体）是系统或类似系统，因为它们构成了一组相互关联的结构组件，具有特定的行为或过程，从输入产生输出，并且部件通过独特的结构和行为关系相连（Boyce 1969）。我们认为整个建筑物是系统或类似系统，这表明建筑信念在艺术作品的信念中是独特的。特别是，我们对建筑物的信念反映了以下方面的功能和相互作用：（1）组件个别地以及作为系统整体的一部分，（2）系统作为更广泛环境背景的一部分，以及（3）人在系统中的行为。虽然前两个功能和相互作用特征对所有设计都是典型的，但第三个特征将建筑定义为一种艺术形式，它通过提供沉浸式和系统化的物理环境，强烈地影响和塑造社会、心理和经济体验的特征。我们对建筑物的信念以及与之的相互作用相应地被塑造，这种塑造方式在与其他艺术形式的接触中是不存在的。

_部分和完整信息。_ 建筑中的表达包括多种模式，包括建筑物、物理模型、虚拟模型、数据数组、平面图、草图、照片和绘画。只要某种模式能够充分、准确、规律地、最佳地表达建筑物的一些特征，它就可以作为代表建筑物的有效方式。这种对建筑中有效表达的观点与其他艺术形式中的标准相悖。以《蒙娜丽莎》的表达为例。如果你无法通过表达（从任何可接受的角度）完全看到整个画面，那么可以说你对这幅作品的了解不够全面，因此你对《蒙娜丽莎》的美学信念可能会受到质疑。相比之下，如果建筑信念要求对对象有类似“完全”了解或“完全知情”的证词才能成立，我们的建筑信念通常不会是有效的或频繁的。即使是我们最熟悉的人，比如建筑结构的设计师或开发者，也很少能够完全了解或完全知情。

_社会构建的知识。_ 在建筑学中，与其他设计领域一样，设计问题不是一次性或由任何特定个体完全阐述的。设计知识的主要组成部分——问题及其可能的解决方案——分布在不同的人之间。这一事实关于建筑生产以及在一定程度上关于其使用的事实表明，我们对建筑物形成的信念是在这样的社会关系中形成的，并受到其影响（[参见§8.1](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#SocConFeaArc)）。艺术和建筑世界本身无疑不是认识规范的唯一来源。然而，建筑的利益相关者之间的社会关系和环境为广泛的建筑信念提供了构成条件，至少表明了适度的社会建构主义。

可能有人认为建筑的特质，如系统性和学科的深度社会性，与审美信念无关。然而，建筑是一个整体性的事业：设计决策，如悬挑露台，既具有审美意义，又具有工程意义。同样，建筑物构成系统对于塑造审美信念也是相关的，因为在建筑结构中，有更有吸引力的方式来塑造人流，甚至是电流的流动。而建筑物是通过社会过程来设计的，这对应的审美信念也具有重要意义。例如，给定设计的审美特性受到批评的影响，批评的目的就是影响创作者对同一设计的进一步审美信念。

### 6.3 建筑欣赏

与仅仅对建筑物的体验不同，对建筑物的欣赏涉及到认知和其他输入，如历史和背景。欣赏超越了知识，因为我们可以了解一个建筑物及其特质，却不一定欣赏它。因此，温特斯（2007）提出，欣赏建筑包括对建筑物的享受（从经验中），以及对其进行理解，后者是以特定的视觉方式把握其审美意义，并对建筑师在应对设计挑战时的判断进行批判性评估。建筑欣赏可以建立在他人的判断基础上，它对于做出判断是至关重要的。因此，学习欣赏建筑物是建筑教育的基石。在这方面，一个重要的贡献特征是在该领域中获得分类的灵活性（Leder 等，2004 年）。

建筑物的欣赏和评判通常被认为反映了审美和实用性的考虑，并涉及个人的观点、经验、推理和反思，就像我们在欣赏和评判其他艺术形式时所关联的那样。在建筑欣赏和评判中，与其他艺术形式不同的特殊因素包括社会框架和环境心理因素，这是建筑作为公共性极强的艺术形式的结果。

**例外主义。** 关于欣赏的一个问题是是否存在与建筑物相关的特殊模式。我们可能认为是这样，因为与大多数艺术形式（尽管与其他设计形式非常相似）不同，建筑欣赏既具有审美性又具有实用性导向。由此产生的一个难题是，在什么情况下我们可以有其中之一而没有另一种。例如，我们可能认为，即使没有对罗马斗兽场的预期功能或实际使用的任何欣赏，我们仍然可以欣赏其庄严和古老的特点。另一方面，一个包含功能美学理论的欣赏观点可能会暗示，斗兽场的功能美和自由美至少是同等重要的，或者斗兽场的庄严审美和其作为举办表演的露天剧场的角色（例如）不能完全分离。

关于欣赏的进一步问题涉及个人对建筑体验、社会因素和环境因素在欣赏中的相对作用。

**个体欣赏。** 建筑欣赏的主流哲学观点是一种心理学解释，受到康德传统的影响：个体对建筑物的直接、即时的审美体验构成了欣赏的基础。（Iseminger 1981 提供了这种观点的一般美学解释。）一个主要的变体认为，建筑欣赏是个体对建筑物的内容、形式、特性和关系的认知产物。最近的一个变化认为，除了（或者代替）认知反应之外，生理体验（本体感知）是与建筑欣赏相关的信念的一个核心来源。无论是哪种模式，个体的经验都是滋养和影响欣赏的来源。

**建筑欣赏中的社会和环境作用。** 直接、即时的个体经验并不是塑造建筑欣赏的唯一信息来源。考虑到建筑事业的广度，它可能甚至不是最好的信息来源。其他来源包括通过标准的表现方式（例如绘图或照片）获得有关作品的信息，通过学徒学习传递隐性工作知识，以及通过客户简报和工作室批评形成集体信念。

建筑欣赏在于建立在我们对建筑物的理解上，它在与其他个体和群体共同体验和关系中发展和成熟。（Scruton 1979/2013）它也是社会性的，因为我们从与我们分享这种经验的人中学习欣赏的标志，或者（根据 Scruton 1979/2013）想象自己与他们分享这种经验。事实上，建筑教育的一个核心目标是有组织地传授集体智慧，以便最好地对建筑物进行分类，并与实践知识相结合，同时也了解欣赏的标志是什么样的，或者应该是什么样的。

此外，建筑美学是建立在我们对建筑物的理解之上的，它与自然环境和建筑环境的关系有关。从某种观点来看，如果我们发现建筑物与其环境的关系出乎意料，或者与规范的感知相悖，那么对建筑物的欣赏可能会更加困难（Carlson 1999）。然而，如果欣赏并不要求任何形式的享受或满足，而是通过我们对建筑物的意图和原因的理解来进行，那么我们很可能会单独欣赏一种与其环境有着令人惊讶甚至令人讨厌的关系的建筑物。

## 7. 建筑伦理

建筑伦理的一些问题是典型的道德困境，与建筑师可能面临的一系列问题有关，这些问题是以代理人为中心、以规范为导向的关注点。除了应用于建筑领域的传统问题之外，建筑伦理还涉及到该学科和实践的特殊问题，这些问题是由其社会、公共、实践和艺术性质所塑造的。

作为建筑实践规范伦理的概念先验，建筑的元伦理评估了建筑伦理的替代模式，例如建筑是否可以相对于其对象（建筑结构）或作为一组机构或社会现象的实践而被认为是道德的或不道德的。另一个元伦理问题涉及美学与伦理的关系，即美学与伦理在建筑中的相互作用。

**建筑的伦理模式。** 建筑伦理有三种典型的候选模式。首先，建立企业伦理规范的标准，例如建筑师在实践中可能遵守的规范。例如，建筑师可以以降低成本超支和增强安全性的方式设计。在人际关系方面，建筑师可以诚实地向客户或承包商展示他们的工作。另一种模式是超越企业定义的伦理规范，追求评估建筑师作为道德主体在世界上广泛产生或做出善恶的标准。例如，建筑师可以创造能够提升或限制个体用户和居民的物体；其他建筑师可以通过为需要住房的人设计住房来促进社会效益。最后，还有一种模式是寻求评判建筑物是否在道德上好坏的标准，因为它们直接产生快乐或痛苦。作为一个间接的例子，医院设计旨在通过营造有利于卓越医疗和患者福祉的环境条件来减少疼痛。作为一个更直接的例子，公交候车亭旨在减少暴露于外界环境和相应的不适。如果我们将建筑主要视为产品而不是实践，这个最后的候选模式可能是有吸引力的；如果我们不愿将道德价值赋予物品，就像我们赋予行为或其属性一样，那么它就是有害的。一个建筑结构可能是不人道的，因为它是荒凉的或不适宜居住的，尽管这并不意味着结构本身具有不人道的价值。

**价值互动。** 建筑理论中的维特鲁威原则表明了将美学与促进实用性联系起来的倾向。同样，功能美学理论建议在建筑中将美学和伦理考虑联系在一起。为了明确这个问题，我们可以问一个问题，即一个建筑结构是否可能是好的，尽管在美学上并非如此。关于美学和伦理价值如何相关的问题是一个更广泛关注的主题，有一种“道德主义”立场认为这两种价值是或应该是相互关联的（Carroll 1996，Gaut 1998），还有一种“自主主义”立场认为这两种价值是（或更好地是）独立的（Anderson and Dean 1998，Kieran 2001）。

在这场辩论中，建筑似乎是一个有希望找到稳固关系的领域。在道德主义的极端观点中，有一种建议（得到了建筑理论中的一些传统支持，如普金 1841 年，拉斯金 1849 年），即建筑美学任务就是伦理任务，反映了伦理选择。一种突出的道德主义观点认为，建筑美学选择的伦理要素在于对一种诚实的义务，即设计作品准确地代表潜在的结构原理或操作能力。哈里斯（1997 年）和斯克鲁顿（1979/2013 年）得出了类似的伦理承诺，认为建筑设计是以一种特定方式表达共同社区价值观，而不是功能或结构特征。从另一个角度来看，道德主义者指出建筑环境的情感影响表明了美学和道德的结合（金斯伯格 1994 年），尽管可以注意到，即使我们发现了这种结合，我们也不需要根据所传达的任何伦理意义来评判建筑物的美学。

在另一个极端，自主主义者提出，在建筑设计中，伦理和美学的问题既不需要同时出现，也不需要一次解决。如果我们在某些建筑物中看到了伦理和美学上令人信服的设计解决方案的相关性，那么在其他建筑物中，我们根本看不到任何相关性。因此，现代城市充斥着那些功能良好、高效实用、为世界带来很多好处的建筑结构，但却不符合任何人对美学设计的标准。有充分的理由将这些价值观分开，以防它们必然发生冲突。例如，假设在创造环境可持续结构的需求上存在伦理优势，并且我们认为解决这个问题的方式通常具有最高的道德价值。进一步假设，通过（与环境）相关的最佳道德解决方案总是产生最不吸引人的设计，反之亦然（设计在美学上越好，对环境的设计就越差）。那么，在建筑中伦理和美学之间的联系似乎是不可能的。

第三种立场则提出了多元主义。有时伦理和美学价值是相辅相成的，而其他时候则不是，它们的匹配方式多种多样，方向各异。因此，一个建筑设计可能在美学上令人信服，因为它反映了其道德高尚的特质，而另一个设计可能在美学上令人信服，因为它反映了其道德不足的特质。对于这种情况，评估者需要能够根据功能美学理论，将美学的成功与结构的道德不足功能有效地表达联系起来（Sauchelli 2012b）。更广义的多元主义会认为，不同的美学和伦理价值可以以不同的方式匹配；我们可能会因为战争纪念碑以悲惨的方式表达了战争的恐怖而赋予其价值。

**建筑伦理的传统问题。** 建筑伦理学对建筑美学的哲学至关重要的一个原因是，建筑师的行为对他人的道德生活产生了巨大的影响。建筑师为人们设计建筑和环境，对个人行为、选择行动的能力以及满足偏好、造成伤害、产生利益或行使权利的能力产生了相应的影响。由于建筑师的行为塑造了个体行为和社会行为的空间、界限和路径，因此它们引发了沿着传统道德伦理学线索的规范伦理探索。

首先，传统的建筑伦理学需要对建筑师的责任进行说明。这样的说明应该概述建筑师对他人的义务，这些义务可能基于哪些伦理标准，如何确保这些标准能够得到满足，以及建筑师可能具有的其他义务，例如对历史保护或环境保护的义务。就对个人的义务而言，建筑中的利益相关者范围很广，因此伦理责任是分散的。

另一组问题涉及到 _权利_。在建筑领域，谈论作者或社区的权利是相对较新的；业主或客户的权利在历史上是依附于财产或主权权利的。其他可能性包括开发商、建筑师、工程师、环境和社会的权利。随着这个列表的增长，还有两个进一步的问题，即可以归属于这些当事方或实体的权利类型，以及在考虑美学和道德因素时分配和优先考虑这些权利的标准。

建筑的实用性作为维特鲁威概念而为人所熟知，但在以代理为中心的规范伦理学中，它具有完全不同的意义，可能具有在经典建筑理论中找不到的道德权重。需要准则来确定建筑物、修复、重建或计划等建筑产品的有用性。这些准则可能包括它们的社会性质，或者建筑师、业主、最终用户或公众的个人偏好。建筑伦理学的功利主义方法在捕捉建筑的目标以促进幸福和依赖于建筑价值的明显标志方面具有吸引力。然而，它也忽视了其他传统建筑要求，如维特鲁威式多元主义者可能尊重的美和结构完整性（Spector 2001）。

最后，传统的建筑伦理学图景需要对该领域中的美德进行解释（尽管这些可能与规范伦理学无关）。如果我们将“好的”、道德受过教育的建筑师的美德和品格视为在不同情况下正确和有效地权衡价值的最佳保证，那么这与维特鲁威传统（以及类似以美德为导向的非西方传统）可能是一致的（Spector 2001）。

**面向未来的建筑伦理学。** 伦理权利和责任在建筑学中的焦点通常是相对于现在或过去的。因此，我们谈论对以伦理负责的方式进行设计和建造的义务，或者保护过去的建筑物。也存在面向未来的义务。可持续设计是前瞻性的，即使它以我们今天设计和建造的内容为中心。与未来建筑物相关的伦理问题可能会出现。至于对未来建筑物的义务，我们在规划近期建筑物周围的短期实例中可以看到。更令人困惑的是，除了功利或谨慎考虑之外，我们是否可能有“长期”面向未来的义务，例如规划新城市或适应气候变化的住宿。

**建筑的特殊伦理问题。** 建筑实践产生了特殊的道德问题，因为它具有独特的特点，与艺术、职业和社会实践有所不同。特别是，建筑对创造社会有益和功能性艺术的承诺引发了一系列与社会相关的伦理问题。这些问题包括“更好”的住房的性质（在不同条件下），住房是否是一种义务，以及这种义务如何归属于建筑师或由建筑师满足。然而，建筑的其他伦理问题涉及个人和社会空间及其表达的各种问题，包括围绕隐私、无障碍性（对公众和残障人士特别是）、尊重社区和邻里偏好以及促进公民价值观的设计标准。

建筑的其他伦理问题在全球范围内尤为明显。例如，在发达国家和发展中国家之间存在住房分配不公平的问题，其中一部分解决方案可能是建筑（Caicco 2005）。此外，由于浪费和退化会受到建筑设计的影响，建筑业承担着特殊的环境义务。可持续性对建筑师的一个概念性挑战是确定发展是否原则上是一种相抵触的利益。这就是问一旦定义了环境义务，如何将其纳入或权衡基础设施和设计利益和偏好。

**职业伦理。** 建筑职业伦理关注建筑师在实践背景下的道德选择（Wasserman、Sullivan 和 Palermo 2000；T. Fisher 2010）。职业道德准则规范建筑职业的行为（从而保护），并避免与业务、受托、保险或责任职能相关的问题；设计职能是与残疾有关的伦理关注点。建筑法强调了与财产、责任和诚信有关的职业伦理问题。法律明确了建筑实践各方之间的责任；定义了商业建筑互动中具有道德代理权的人或事物；并描述了建筑中分配的效用或财务措施。法律法规和判决引发了有关建筑中知识产权、建筑师作为仲裁人以及建筑师对他人责任的概念性问题（S. Fisher 2000a）。

_知识产权_。关于建筑知识产权的一个概念问题是如何权衡这些权利与其他类型的财产权利，如国内或商业权利。另一个问题是基于判断建筑是一种服务还是产品。将建筑视为_服务_意味着建筑师没有版权的利益，因为他们将成为合同创作者；传统认为，对于这些创意表达的权利归属于合同方。将建筑视为_产品_则支持建筑师对版权的主张，因为创意表达是他们的创作，无论进行了哪些服务（Greenstreet 1998；Cushman and Hedemann 1995）。版权引发其他问题。尽管法律可能允许创建一个反映不同建筑师创作的另一个建筑物的核心设计方面的建筑物，但我们可能会认为任何有意识的“借用”而没有归属或许可是道德上应受谴责的。或者，我们可以将其视为建筑复制历史中常见的没有归属或许可的例行事件。挑战在于定义一个建筑师对其他人的相关义务，无论是现在还是过去。

_建筑师作为业主和承包商争议的裁判_。建筑师有着双重角色，既是建筑项目的设计师，也是管理者，在这个能力下，他们可以在业主和承包商之间裁决争议。标准问题涉及利益冲突、裁决的依据和公平标准。特别是在_建筑_方面的伦理问题包括规范的不满足程度，如保证计算；在维护业主利益的同时，对承包商和自己设计的满意实现的公平性的维护；以及确定与设计相关的争议中适当的判断品质和建筑师的特质，以及促进（或限制）这些品质的方面。

_对他人设计的责任_。建筑物通常以累积和可变的方式随着时间的推移发展，通过增加和改变，这些改变可能比不改变设计的情况更频繁，这些设计可能是不同的原始建筑师（或之前的改变）的设计。对于任何特定的变化，或者考虑整体设计的变化，我们可以规定尊重原始或之前意图和执行的义务。这类义务的一种类型，在历史保护和地标法中得到承认，要求公共利益中的审美关注优先于私人利益。关键的概念问题涉及如何确定任何这种义务的来源和条件，以及建筑师对现有结构应该承担的责任类型。这些责任可能延伸到对同行建筑师作品完整性的承诺。

## 8. 建筑与社会政治哲学

### 8.1 建筑的社会构成特征

虽然所有艺术形式都具有一定的社会性质，但建筑具有特别的社会性质，甚至可以说是一种本质上的社会艺术形式。有两个突出的候选原因可以解释为什么会这样。首先，建筑的一个核心目标是设计住所，以满足各种社会需求。其次，作为一种实践，建筑是一种社会过程或活动，因为它使人们参与到社会性的人际关系中。

第一个候选原因的成立与否取决于建筑是否在满足社会需求的同时成为了一门社会艺术。对于一种艺术形式来说，任何满足的需求都应该是关键性的，而不是可选择性的或奢侈的。因此，例如，满足住房需求整体上符合关键性测试——而满足第三套住房的设计需求则不符合。第一个原因看起来是正确的，因为建筑师经常将社会需求融入到设计思维中。他们以社会意识为武器，创造出能够服务于各种社会目标的建筑结构。然而，一个困难出现了，就是如何始终将这种意图作为社会的标志来坚持，如果(a)这种意图在体验建筑物、实例或其表现形式时不明确，(b)建筑结构被重新利用，或者(c)存在没有相应相关意图的建筑物。（例如，我们可以考虑“发现”的建筑物，如有人居住的洞穴。）

建筑是一门社会艺术的第二个候选原因是，建筑制作过程是彻底而不可避免的社会现象，由社会约定和安排所创造和管理的社会群体的互动所构成。从这个观点来看，建筑的社会性在于学科的地位是由社会约定所塑造的，而这种约定由建筑师和其他相关人员指定并指导行动。（这个原因直接将建筑的社会性与其社会影响联系起来，因此与建筑社会学有关；参见[§8.2](https://plato.stanford.edu/entries/architecture/#SocEffFeaArc)。）建筑现象是社会的，因为它们是建筑师和其他建筑利益相关者的各种常规和约定性的目的行动和群体行动的结果，这些行动和群体行动包括合同、会议、公司、讨论会、评论、评审、项目、竞赛、展览、合作伙伴关系、专业组织、谈判、工作流组织、分工以及其他各种常规和约定性的目的行动和建筑师和其他建筑利益相关者的群体行动。有人可能会反对说，在制度理论中，_所有_艺术形式都是以这些方式社会的。然而，正如在艺术世界中所展现的那样，制度理论告诉我们什么是艺术对象，而不是这些对象最初是如何构成的。这个候选人必须排除一种_天真的建筑_情景，即一个没有与之相关的社会重要参与的孤立建筑师的可能性。

无论哪种观点都是与时间相关的。这些参数以及它们如何构成建筑的社会性将随着社会需求、约定和关系的变化而改变。

### 8.2 建筑的社会效能特征

作为客体和追求，建筑对社会结构和现象产生了广泛的影响，尤其是在住房、土地利用和城市规划方面表现得尤为明显。反过来，建筑也受到社会关切的塑造，如稀缺性、公正性和社会关系与义务。其中一些塑造结果来自社会团体和机构对空间及其结构化组织的需求，以促进团体或机构的功能和身份（Halbwachs 1938）。此外，其他社会需求源于建筑在满足整个社会的关切和需求方面的作用。

**因果方向。** 我们可以将社会力量视为主要塑造建筑，或者将建筑视为主要塑造社会力量。认为建筑是“塑造者”的支持者认为，建筑提供了组织社会的手段，这是现代主义的核心主张，也是更广泛的论点。反对者则认为，我们不能通过建筑环境来塑造社会，或者我们不应该这样做。方向性的问题不仅涉及理论关系，还涉及一系列社会现象的实际后果和观点。以一个例子来说，我们如何评估和解决建筑相对于社会不平等所提供的可能性，很可能取决于建筑是否促进了社会阶级和社会等级制度，或者仅仅反映了这些制度。我们可能会想知道建筑师是否能够设计出促进阶级平等、团结、公正、自治或其他社会现象的建筑。

在第三种整体的选择中，因果关系是双向的。两个例子是：（a）系统分析，将建筑结构视为对社会功能有贡献的“社会系统”；（b）城市社会学，将城市作为空间的社会结构，塑造了其居民，而这些居民又塑造了城市（西梅尔，1903 年）。在扩展到“环境”社会学时，建筑环境促进了群体之间以及与其他个体之间的生活、工作、购物和其他商业行为模式。

其他社会科学领域也提出了相关的概念问题。例如，社会学的一个观点认为个体和群体与建筑结构的关系类似于消费（埃斯巴赫，2004 年）；我们可以问建筑物是否享有这种特定社会类型的接受，一系列这样的类型（可能是依赖于上下文的），或者根据个人主义的解读，我们不会称之为“社会”的类型。另外，建筑社会学还研究了这个行业：建筑师和其他利益相关者的背景和关系，规范行为的准则，以及建筑世界的社会结构构成了一种艺术世界的一种形式。这个最后的观点引发了一个问题，即我们应该将建筑世界对建筑物的地位产生多大的影响。建筑世界引发的问题超出了激发丹托或迪基的问题，它涉及到许多利益相关方，他们的兴趣和偏好主要不是美学甚至经济方面的，而是受社会、商业、工程、规划和其他各种因素驱动的。第三个问题是，科学技术研究的视角（吉林，2002 年）研究了建筑如何（主要是在优化方面，作为工程技术）塑造知识形成（例如，在实验室或大学设计中）和组织社会行为（例如，旅游或零售销售中的建筑）。这里的概念问题包括是否存在用于社会进步的建筑设计优化的“全球”原则，以及哪些道德约束适用于这种优化。

### 8.3 建筑与政治

建筑美学具有一定的政治方面，这是一个广泛接受的观点，尽管并非完全没有争议，有弱化和强化的不同版本。一个弱化版本认为，设计建筑结构通过建筑师和公众的互动，涉及政治参与。例如，建筑师寻求政府官员对开发项目的政治支持，政府聘请建筑师设计表达政治纲领的建筑结构，公民们在建筑设计或保护决策方面进行政治斗争。一个更强化的版本强调了建筑作为政治工具的可能角色。因此，斯帕肖特（1994）将建筑描述为“首先是社会空间的强制组织”。换句话说，设计建筑结构通过强制控制与这些结构互动的人们的行为和态度，涉及政治参与。

建筑可能在政治中发挥重要作用，或者反过来，这需要解释。一种观点强调这两个领域都以效用最大化为导向。用于评判建筑物价值的效用标准是民主辩论、政策分析或社区共识的典型主题。对效用的诉求是一种建筑设计的倡导策略，可以追溯到本丹姆的全视监狱（1787 年）或更早。此外，传统的城市和社会规划的建筑推广可能与建筑质量的社会效用标准相关联；这种关系可能是双向的。在建筑思想的不同进步和乌托邦传统中（伊顿 2002），推进社会效用是建筑试图实现理想生活方式和社会组织的理想愿景的核心动机。（有关批评，请参见哈里斯 1997 年。）

**权力、控制和变革。** 建筑的政治色彩还体现在作为社会控制手段的使用上。在个人自由选择与之互动的住所或其他结构的社会中，这并不是一个明显的用途。在这方面可选择性越小，定义人们的选择（a）关于他们所占据的建筑环境和（b）作为该环境功能的可能性就越大。这种建筑类型包括监狱和难民营。一些人认为，建筑具有更广泛的潜力，通过规范行为的规范，来全球推动权力的维持（福柯 1975 年）。

即使在一般自由或开放的社会环境中，建筑在城市规划层面间接地以政治塑造的方式决定行为。建筑师和其他规划城市或其他密集居住环境的人员考虑到诸如尊重社区价值观、促进公民美德、最大化社会效益、履行专业或公共责任以及尊重公民或领导者偏好等政治目标（Haldane 1990，Paden 2001，Thompson 2012）。这种规划和设计努力的政治色彩结果，无论是在权威、咨询还是参与性过程中进行，都是改变、鼓励或奖励特定行为的建筑物。

**意识形态和代理。** 建筑还被用来传达权力、民族主义、解放、合作、正义或其他政治主题或概念的象征性信息，以推广政治观点、文化或控制（Wren c1670s）。一个问题涉及到建筑师在推广官方政治意识形态方面的代理权。在政府委托中，建筑师通常在某个时刻将设计控制权交给政府。然而，建筑师是记录的创作者。这就引发了一个问题，即从审美角度来看，设计是建筑师_X_的作品，但从政治角度来看，同样的设计并不归功于_X_。

建筑师在政治层面上的代理权是建筑师代理权相对于客户的更一般问题的特殊版本，包括企业和个人客户。建筑师对客户的审美和实用问题有义务，基于这些义务，对于某个具体的建筑物，责任、指责和赞扬不能完全归于建筑师一人。一个问题是在实现建筑物的设计和建造阶段，需要什么样的情景或条件来证明将更多或更少的代理权以及相应的政治或道德责任分配给建筑师或客户。阶段很重要。设计阶段似乎起初是建筑师的代理权领域，而任何后建阶段似乎普遍属于客户和任何相关用户群体（直到发生任何翻新或重新利用）。然而，在后建阶段之前的阶段发生了什么是更加模糊的。

## 9. 建筑美学的进一步问题

**建筑失败。** 失败的建筑并不是失败的艺术或失败的物品的一个简单的亚种。建筑物体可能在美学上是灾难性的，但在某种整体意义上却是成功的，与非建筑艺术物体不同。建筑物体可能停止发挥功能，或者根本没有发挥功能，但在整体上仍然被认为是成功的，与一系列（尽管不是全部）非建筑物品不同。建筑失败的另一个特点——与一般设计现象一致——是建筑物体可能根据不同的情况、背景或微小的差异而被认为是成功或失败。因此，一个给定的建筑物体可能作为一个活跃和完整的建筑结构而失败，但作为废墟却不是（或者反之亦然）。这表明背景意图在早期阶段可能很重要，在建筑结构的生命周期的后期阶段可能不那么重要，并且失败可能对于建筑抽象体有一个标准，对于相应的具体体则有其他标准。此外，在具有标准的、密切相关的变体的建筑物体中，有些可能失败，而其他一些可能成功——也许是因为微小的区别，比如过于鲜艳的外观。对于建筑失败的一个可行解释要么包容这些特征，要么将失败降低到建筑物体的某个单一维度，比如它们作为艺术物体的假设性本质（无论是失败还是其他）。

**腐败、废墟和保护。** 作为物理实体的建筑物体会随着时间的推移而腐败或破损，并可能以破败或废墟的形式发展出新的形态。从包容主义、具体主义的立场来看，废墟并不比相应的新建结构更低级的建筑物体。抽象主义者也可以接受包容主义，尽管她不会将它们视为同一物体，并且会认为它们都比原始物体要低级。如果我们将它们视为同一建筑物体，我们需要解释它们如何相互关联——显然不能通过意图来解释。即使建筑师设计了一条通向废墟状态的路径，实际的废墟状态很可能会采取完全不同的形状。有些人可能认为这是反对包容主义的一个论据。

建筑师通常秉持维特鲁威的坚固性原则，并合理地假设建筑物应该持久存在，并且能够按照预期的功能使用。这种设计思维中的两种假设与具体主义相矛盾，因为物理结构的腐败和衰败以及建筑结构在生活中的常规再利用。第一个假设与永恒建筑物的抽象主义愿景一致。按照预期功能的持久性是另一回事：对于建筑抽象物来说，再利用的规定可能不会改变给定的、相同的对象的性质。根据定义对象参数的严格程度，设计上的相应变化可能会带来一个全新的对象或相似的对应物。

腐败不仅带来了之前完好的建筑结构的完全破坏和消失，还有持久的废墟或有缺陷、损坏的结构。在建筑文化中，废墟一直被视为促进历史视角、怀旧情怀和至少一种风格（浪漫主义）的重要因素。然而，废墟与标准建筑本体论相比，很难或根本无法融合在一起。对于抽象主义者来说，文化价值很难解释，因为废墟代表着有缺陷的物理实例，这在抽象主义世界观中已经是次标准的。对于具体主义的解释来说，更难以匹配，因为没有底层的创造意图来建造（除了“新废墟”的讽刺或俚语建筑）。相应的意图通常涉及保护、恢复或消除。另外，Bicknell（2014）提出我们可以将废墟视为部分对象，与完全的“建筑幽灵”一起，代表过去完整、建造辉煌的对象，并与创造者的意图相对应。

保护和保育的可能性引发了额外的考虑，例如修复或维护建筑结构是否使其成为真正的整体建筑，以及这是否独立于功能完整性，或适用于整体重建（Wicks 1994）；什么条件下值得保护或保育建筑结构；以及什么原则指导对建筑结构的合理改变或完善，以及其他考虑因素是否包括创造力、幻想或对当代需求和背景的敏感性（Capdevila-Werning 2013）。关于完成未完成的建筑结构的问题之一是是否可能完全辨别出原始设计意图。结合塑造我们对过去建筑理解的当代规范（Spector 2001），保护和保育至少在一定程度上与现代设计观念相结合。

**建筑与自然环境。** 我们通常认为建筑和自然环境是明显不同的。这种区别在建筑美学中起到了两种作用。首先，它有助于确定我们在包容主义概念中会将哪些事物排除在建筑之外，即使在那种情况下，我们可能会接受居住在洞穴中的建筑作为“发现的”建筑，但会拒绝大多数其他自然环境的元素作为非建筑（因为既不是建筑也不是发现的）。其次，我们对建筑环境适应自然环境的定义感到困惑（或不适应），如果没有这种定义，任何关于适应的概念都是不连贯的。如果这是一个可行（和可取）的区别，那么它的内容可能不太清楚。一个候选观点是，我们可以通过它们不同的对象和属性来区分环境的种类：我们在建筑环境中找到柱子，在自然环境中找到树木，而不会反过来。其他观点则强调了可归因的功能和意图，这些功能和意图标志着建筑环境，而不是自然环境；或者是附加在这两种环境中的不同行为和义务。虽然以人工制品为中心的建筑观点更倾向于将功能和意图作为最相关的区别，但建筑结构在其寿命中设计意图的衰减可能会使人们停下来思考。

**人类与非人类建筑。** 我们通常所说的“建筑”是指“人类建筑”。这引发了一个问题，即人类建筑是否可以归类为更大的动物建筑结构类别。这反过来又表明，我们可以从生态学、动物行为学和进化的角度评估人类建筑，包括定居模式、个体结构和建筑社区环境（Hansell 2007）。如果这些是理解人类建筑的基本视角，那么就需要将所有关注美学、实用性或其他问题的观点转化为相应的生物学术语。抵制这种转变的一种方式是将人类建筑标记为一种特别的人类努力和创造，可能是通过意图的参考，作为美学关注的流入。然而，这可能只是暂时搁置了一个问题，即如何解释在动物建筑师的更大故事中，一个特别有才华的动物建筑师具有显著的设计意图，而其中大多数动物建筑师则没有或很少有这样的意图。

**环境心理学作为魔法丸。** 传统建筑哲学面临的另一个科学挑战出现在环境心理学中，它确定了环境因素（如颜色、形状、光线和循环模式）如何塑造我们对建筑环境内外的视觉反应和行为模式。通过这些经验性的洞察，我们可以制定指导建筑创作的建筑设计原则的限制，并为特定的设计问题提供相应的解决方案。随着建筑师学会利用这些信息来推进设计，我们可以问一个问题，即在环境心理学的指导下，建筑物是否可以在某种程度上被优化，但在其他与建筑核心相关的方面却存在不足。满足建筑物的预期功能或最大化其实用性可能包括或通过对影响人们对该物体的态度和使用的环境因素进行敏锐关注来推进，相比之下，在环境条件最佳的情况下存在道德或美学上的不足似乎是真实的可能性。由此产生的问题是，如果将来我们能够设计出优化环境因素并满足认知和情感需求的建筑物，从而提高建筑物的接受度，但以道德或美学的代价，我们是否可以或应该放弃建筑设计中的道德或美学驱动因素。

## Bibliography

* Acharya, Prasanna Kumar, 1928, _Indian Architecture according to Mānasāra-śilpaśāstra_ \[_Mānasāra_ English trans.] London: Oxford University Press.
* Alberti, Leon Battista, 1485, _On the Art of Building in Ten Books_ (_De re aedificatoria_, Florence: Niccolò di Lorenzo), Joseph Rykwert, Robert Tavernor, and Neil Leach (trans.), Cambridge, MA: The MIT Press, 1988.
* Alexander, Christopher, 1979, _The Timeless Way of Building_. Oxford: Oxford University Press.
* Alexander, Christopher, Sara Ishikawa, and Murray Silverstein, 1977, _A Pattern Language: Towns, Buildings, Construction_, Oxford: Oxford University Press.
* Anderson, James C. and Jeffrey T. Dean, 1998, “Moderate Autonomism”, _British Journal of Aesthetics_, 38(2): 150–166.
* Bacon, Francis, 1625, _The Essays or Counsels Civil and Moral_ (London: Iohn Haviland for Hanna Barret), Brian Vickers (ed.), Oxford: Oxford University Press, 1999.
* Baird, George, 1969, “‘La Dimension Amoureuse’ in Architecture”, in Jencks and Baird 1969: 78–99.
* Batteux, Charles, 1746, _Les Beaux-Arts réduits à un même principe_ (Paris: Durand), reprint of 1746 ed., Paris: Amateurs des livres, 1989.
* Beardsley, Monroe, 1958/1981, _Aesthetics: Problems in the Philosophy of Criticism_, Harcourt, Brace & World, 1st edition; Indianapolis: Hackett Publishing Company, Inc., 2nd edition.
* Bentham, Jeremy, 1787, “Panopticon; or, The Inspection-House”, in John Bowring (ed.), _The Works of Jeremy Bentham, 4_, Edinburgh: William Tait, 1843; also in Miran Božovič (ed.), _The Panopticon Writings_, London: Verso, 1995.
* Berkeley, George, 1732, _Alciphron, or the Minute Philosopher_, in _Alciphron or the Minute Philosopher in Focus_, David Berman (ed.), London: Routledge, 1993.
* Berleant Arnold, 2007, “Cultivating an Urban Aesthetic”, in Arnold Berleant and Allen Carlson (eds.), _The Aesthetics of Human Environments_, Peterborough: Broadview Press, pp. 79–91.
* Bicknell, Jeanette, 2014, “Architectural Ghosts”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 72(4): 435–441.
* Blondel, François, 1675–1683, _Cours d’architecture enseigné dans l’Académie royale d’architecture_, Paris: P. Auboin et F. Clouzier.
* Borissavliévitch, Miloutine \[Borisavljevic, Milutin], 1923, _Prolégomènes a une Esthétique Scientifique de l’Architecture_, Paris: Fischbacher.
* –––, 1954, _Traite d’Esthétique Scientifique de l’Architecture_, Paris: Albert Blanchard.
* Bosse, Abraham, 1643, _La manière universelle de Mr. Desargues, Lyonnais_, Paris: Pierre Des-Hayes.
* Boyce, James R., 1969, “What is the Systems Approach”, _Progressive Architecture_, 50(11): 118–121.
* Buchenau, Stefanie, 2013, _The Founding of Aesthetics in the German Enlightenment_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Burry, Jane and Mark Burry, 2012, _The New Mathematics of Architecture_, London: Thames & Hudson.
* Caicco, Gregory, 2005, “Architectural Ethics”, in Carl Mitcham (ed.), _Encyclopedia of Science, Technology and Ethics_, Detroit: Macmillan Reference, pp. 97–102.
* Capdevila-Werning, Remei, 2013, “Constructing the Absent—Preservation and Restoration of Architecture”, _Proceedings of the European Society for Aesthetics_, _5_: 163–177.
* Carlson, Allen, 1994, “Existence, Location, and Function: The Appreciation of Architecture”, in Mitias 1994: 141–164.
* –––, 1999, “The Aesthetic Appreciation of Everyday Architecture”, _Architecture and Civilization_, in Mitias 1999a: 107–121.
* –––, 2000, _Aesthetics and the Environment: The Appreciation of Nature, Art and Architecture_, London: Routledge.
* Carroll, Noël, 1996, “Moderate Moralism”, _British Journal of Aesthetics_, 36(3): 223–238.
* Clarke, Georgia and Paul Crossley (eds.), 2000, _Architecture and Language: Constructing Identity in European Architecture c. 1000–1650_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Currie, Gregory, 1989, _An Ontology of Art_. London: Palgrave Macmillan.
* Cushman, Robert F. and G. Christian Hedemann, 1995, _Architect and Engineer Liability: Claims Against Design Professionals_, New York: Wiley Law Publications.
* Danto, Arthur, 1964, “The Artworld”,_The Journal of Philosophy_, 61(19): 571–584.
* –––, 1993, “Responses and Replies”, in Mark Rollins (ed.), _Danto and His Critics_, Oxford: Blackwell, pp. 193–216.
* Davies, David, 2004, _Art as Performance_. Malden, MA: Blackwell.
* Davies, Stephen, 1991, _Definitions of Art_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 1994, “Is Architecture Art?” in Mitias 1994: 31–47.
* –––, 2006, “Aesthetic Judgment, Artworks and Functional Beauty”, _Philosophical Quarterly_, 56(223): 224–241.
* Day, Henry Noble, 1872/1888, _The Science of Aesthetics, or the nature, kinds, laws, and uses of Beauty_, New York: Putnam, 3rd Edition.
* De Clercq, Rafael, 2008, “Lopes on the Ontology of Japanese Shrines”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 66(2): 193–194.
* –––, 2009, “Scruton on Rightness of Proportion in Architecture”,_British Journal of Aesthetics_, 49(4): 405–414.
* –––, 2012, “Architecture”, in Anna Christina Ribeiro (ed.), _The Continuum Companion to Aesthetics_, London: Continuum, pp. 201–214.
* Desargues, Girard, 1642, _La Perspective practique necessaire a tous peintres, sculpteurs, graveurs, architectes, orphevres, brodeurs, tapissiers, et autres se servans du dessein_, Paris: Melchior Tavernier et François Langlois, dit Chartres.
* Dodd, Julian, 2007, _Works of Music: An Essay in Ontology_, Oxford: Oxford University Press.
* Donougho, Martin, 1987, “The Language of Architecture”, _Journal of Aesthetic Education_, 21(3): 53–67.
* Dutton, Denis, 1979, “Artistic Crimes”, _British Journal of Aesthetics_, 19(4): 302–314.
* Eaton, Ruth, 2002, _Ideal Cities: Utopianism and the (Un)built Environment_, London: Thames & Hudson.
* Eco, Umberto, 1968, “Function and Sign: Semiotics of Architecture”, (“La funzione e il segno (semiologia dell’architettura)”, in _La struttura assente: Introduzione alla ricerca semiologica_, Milan: Bompiani), in _Rethinking Architecture: A Reader in Cultural Theory_, Neil Leach (ed.), New York: Routledge, 1977, pp. 166–204.
* Eisenman, Peter, 2004, _Eisenman Inside Out: Selected Writings, 1963–1988_, New Haven: Yale University Press.
* Essbach, Wolfgang, 2004, “In Gesellschaft der Dinge. Einleitung”, in Stefan Kaufmann, Wolfgang Essbach, Dirk Verdicchio, Wolfram Lutterer, Silke Bellanger, and Gereon Uerz (eds.), _Landschaft, Geschlecht, Artefakte_, _Zur Soziologie naturaler und artifizieller Alterität_, Würzburg: Ergon-Verlag, pp. 17–24.
* Fechner, Gustav, 1876, _Vorschule der Ästhetik_, Leipzig: Breitkopf und Härtel.
* Feng Jiren, 2012, _Chinese Architecture and Metaphor: Song Culture in the Yingzao Fashi Building Manual_, Honolulu: University of Hawai’i Press.
* Fisher, Saul, 2000a, “How to Think About the Ethics of Architecture”, Warwick Fox (ed.), _Ethics and the Built Environment_, London: Routledge, pp. 170–182.
* –––, 2000b, “Architectural Notation and Computer Aided Design”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 58(3): 273–289.
* –––, 2002, “Why Is Architecture a ‘Social’ Art”, in C. Gould (ed.), _Constructivism and Practice: Towards a Historical Epistemology_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield, pp. 193–203.
* Fisher, Thomas, 2010, _Ethics for Architects: 50 Dilemmas of Professional Practice_, Princeton: Princeton Architectural Press.
* Forty, Adrian, 2000, _Words and Buildings: A Vocabulary of Modern Architecture_, London: Thames and Hudson.
* Foucault, Michel, 1975, _Discipline and Punish: The Birth of the Prison_ (_Surveiller et punir: Naissance de la prison_; Paris: Gallimard) Alan Sheridan (trans.), New York: Vintage Books, 1979.
* Frampton, Kenneth, 2001, _Studies in Tectonic Culture: The Poetics of Construction in Nineteenth and Twentieth Century Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Gadamer, Hans-Georg, 1960, _Truth and Method_, Joel Weinsheimer and Donald G. Marshall (rev. trans.), London and NY: Continuum, 2nd edition, 1989.
* Gaut, Berys, 1998, “The Ethical Criticism of Art”, in Jerrold Levinson (ed.), _Aesthetics and Ethics: Essays at the Intersection_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 182–203.
* Gieryn, Thomas F., 2002, “What Buildings Do”, _Theory and Society_, 31(1): 35–74.
* Ginsburg Robert, 1994, “Aesthetics in Hiroshima”, in Mitias 1994: 221–234.
* Göller, Adolf, 1887, “What is the Cause of the Perpetual Style Change in Architecture”, (“Was ist die Ursache der immerwährenden Stilveränderung in der Architectur”, in _Zur Aesthetik der Architektur: Vorträge und Studien_, Stuttgart: Konrad Wittwer, 1887, pp. 1–48), in Mallgrave and Ikonomou 1994, pp. 193–225.
* Goodman, Nelson, 1968/1976, _Languages of Art_, Indianapolis, IN: Hackett Publishing Company, 2nd edition.
* –––, 1985, “How Buildings Mean”, _Critical Inquiry_, 11(4): 642–653.
* Graham, Gordon, 1989, “Art and Architecture”, _British Journal of Aesthetics_, 29(3): 248–257.
* –––, 2012, “Scruton on Architecture”, in Andy Hamilton, Nick Zangwill (eds.), _Scruton’s Aesthetics_, London: Palgrave Macmillan, pp. 164–176.
* Greenstreet, Robert, 1998, “The Case for Copyright: Protecting Originality and the Architect’s Rights of Ownership”, _AIArchitect_, (March): 20.
* Gutman, Robert, 1988, _Architectural Practice: A Critical View_, Princeton: Princeton Architectural Press.
* Guyer, Paul, 2014, “18th Century German Aesthetics” (Spring 2014 Edition), Edward N. Zalta (ed.), _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_, URL = [https://plato.stanford.edu/archives/spr2014/entries/aesthetics-18th-german/](https://plato.stanford.edu/archives/spr2014/entries/aesthetics-18th-german/)
* –––, 2011, “Kant and the Philosophy of Architecture”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 69: 7–19.
* Halbwachs, Maurice, 1938,_Population and society: introduction to social morphology_ (_Morphologie sociale_, Paris: Librairie Armand Colin), Otis Dudley Duncan and Harold W. Pfautz (trans.), Glencoe, Ill., Free Press, 1960.
* Haldane, John, 1990, “Architecture, Philosophy and the Public World”, _British Journal of Aesthetics_, 30: 207–213.
* Handler, A. Benjamin, 1970, _Systems Approach to Architecture_, New York: American Elsevier Pub. Co.
* Hansell, Mike, 2007, _Built by Animals_, Oxford: Oxford University Press.
* Harries, Karsten, 1997, _The Ethical Function of Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Hartmann, Nicolai, 1953, _Ästhetik_, Berlin: De Gruyter.
* Hatfield, Gary, 1993, “Helmholtz and Classicism: The Science of Aesthetics and the Aesthetics of Science”, in David Cahan (ed.), _Hermann von Helmholtz and the Foundations of Nineteenth-Century Science_, Berkeley: University of California Press, pp. 522–58.
* Hegel, G.W.F., 1826, _Aesthetics: Lectures on Fine Art_, T.M. Knox (trans.), Oxford: Clarendon Press, 1975.
* Heidegger, Martin, 1951, “Building, dwelling, thinking”, in _Poetry, Language, Thought_, Albert Hofstadter (trans.), New York: Harper and Row, 1975, pp. 145–161.
* Hillier, Bill and Julienne Hanson, 1984, _The Social Logic of Space_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Hintikka, Jaakko, 1974, “Practical vs. Theoretical Reason—An Ambiguous Legacy”, in Stephan Körner (ed.), _Practical Reason_, Oxford: Basil Blackwell, pp. 83–102.
* Holl, Steven, Juhani Pallasmaa, and Alberto Pérez-Gómez, 1994, “Questions of Perception: Phenomenology of Architecture”, special issue of _Architecture and Urbanism_, (July), Tokyo: A + U Publishing.
* Hume, David, 1739-40, _A Treatise of Human Nature_, L. A. Selby-Bigge (ed.), Oxford: Oxford University Press, 1960.
* Ingarden, Roman, 1962, _The Ontology of the Work of Art_ (_Untersuchungen zur Ontologie der Kunst: Musikwerk. Bild. Architektur. Film._, Tübingen: Max Niemeyer), Raymond Meyer with John T. Goldthwait (trans.), Athens, Ohio: Ohio University Press, 1989.
* Iseminger, Gary, 1981, “Aesthetic Appreciation”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 39(4): 389–397
* Jencks, Charles, 1969, “Semiology and Architecture”, in Jencks and Baird 1969: 10–25.
* –––, 1977, _The Language of Post-Modern Architecture_, New York: Rizzoli.
* Jencks, Charles and George Baird (eds.), 1969, _Meaning in Architecture_, London: Barrie and Jenkins.
* Johnson, Paul-Allen, 1994, _The Theory of Architecture—Concepts, Themes, and Practices_. New York: Van Nostrand Reinhold.
* Kania, Andrew, 2008, “New Waves in Musical Ontology”, in _New Waves in Aesthetics_, Kathleen Stock and Katherine Thomson-Jones (ed.), Houndmills: Palgrave Macmillan, pp. 20–40.
* Kant, Immanuel, 1790, _Critique of the Power of Judgment_, Paul Guyer (ed.); Paul Guyer and Eric Mathews (trans.), Cambridge: Cambridge University Press, 2000.
* Kieran, Matthew, 2001, “In Defence of the Ethical Evaluation of Art”, _British Journal of Aesthetics_, 41: 337–351.
* Kieran, Matthew and Dominic McIver Lopes (eds.), 2006, _Knowing Art: Essays in Aesthetics and Epistemology_, Dordrecht: Springer.
* Kivy, Peter, 1983, “Platonism in Music: A Kind of Defense”, _Grazer Philosophische Studien_, 19: 109–129.
* Koenig, Giovanni Klaus, 1964, _Analisi del linguaggio architettonico_, Firenze: Libreria editrice fiorentina.
* –––, 1970, _Architettura e communicazione_, Firenze: Libreria editrice fiorentina.
* Koolhaas Rem, 1978, _Delirious New York: a retroactive manifesto for Manhattan_, Oxford: Oxford University Press.
* Korab-Karpowicz, W. Julian, 2012, “Schopenhauer’s Theory of Architecture”, in Bart Vandenabeele (ed.), _A Companion to Schopenhauer_, London: Blackwell Publishing, pp. 178–192.
* Krier, Léon, 2009, _The Architecture of Community_, Dhiru A. Thadani & Peter J. Hetzel (eds.), Washington, DC: Island Press.
* Kruft, Hanno-Walter, 1994, _A History of Architectural Theory: From Vitruvius to the Present_, Princeton: Princeton Architectural Press.
* Langer, Susanne K., 1953, _Feeling and Form_, New York: Macmillan Publishing Company.
* –––, 1967, _Mind: An Essay on Human Feeling_, Baltimore: The Johns Hopkins University Press.
* Laugier, Marc Antoine, 1753/1755, _Essai sur l’architecture_, Paris: Duchesne.
* Lavin, Sylvia, 1992, _Quatremère de Quincy and the Invention of a Modern Language of Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* –––, 2004, _Form Follows Libido: Architecture and Richard Neutra in a Psychoanalytic Culture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Le Corbusier, 1923, _Toward A New Architecture_ (_Vers Une Architecture_, Paris: G. Crès et Cie), Frederick Etchells (trans.), New York: Praeger, 1960; John Goodman (trans.) Santa Monica, CA: Getty Publications, 2007.
* Leder, Helmut; Benno Belke; Andries Oeberst; and Dorothee Augustin, 2004, “A Model of Aesthetic Appreciation and Aesthetic Judgments”, _British Journal of Psychology_, 95(4): 489–508.
* Lefebvre, Henri, 1970, _The Urban Revolution_ (_La révolution urbaine_, Paris: Gallimard), Robert Bononno (trans.), Minneapolis: University of Minnesota Press, 2003.
* –––, 1974, _The Production of Space_ (_La production de l’espace_, Paris: Anthropos), Donald Nicholson-Smith (trans.), Oxford: Basil Blackwell, 1991.
* Levinson, Jerrold, 2007, “Artworks as Artifacts”, in Eric Margolis and Stephen Laurence (eds.), _Creations of the Mind: Theories of Artifacts and Their Representation_, Oxford: Oxford University Press, pp. 74–84.
* Livingston, Paisley, 2011, revised 2013, “History of the Ontology of Art” (Summer 2013 Edition), Edward N. Zalta (ed.), _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_, URL= <[History of the Ontology of Art (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Summer 2013 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/sum2013/entries/art-ontology-history/)>
* Loos, Adolf, 1913, “Ornament and Crime” (“Ornement et crime”, _Cahiers d'aujourd'hui_ (5): 247–256), in Ulrich Conrads (ed.), _Programs and Manifestoes on 20th Century Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press, 1970, pp. 19–24.
* Lopes, Dominic Mciver, 2007, “Shikinen Sengu and the Ontology of Architecture in Japan”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(1): 77–84.
* Mallgrave, Harry Francis, 2005, _Modern Architectural Theory: A Historical Survey, 1673–1969_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Mallgrave, Harry Francis and Eleftherios Ikonomou (eds. and trans.), 1994, _Empathy, Form and Space: Problems in German Aesthetics, 1873–1893_, Santa Monica: Getty Centre for the History of Art and the Humanities.
* Malo, Paul, 1999, Personal correspondence.
* Margolis, Joseph, 1958, “The Mode of Existence of a Work of Art”, _Review of Metaphysics_, 12(1): 26–34.
* Matravers, Derek, 1999, “Revising Principles of Architecture”, _The Journal of Architecture_, 4(1): 39–45.
* Merleau-Ponty, Maurice, 1945, _Phénoménologie de la perception_, Paris: Gallimard, 1998.
* Mitchell, William J., 1990, _The Logic of Architecture: Design, Computation, and Cognition_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Mitias, Michael (ed.), 1994, _Philosophy and Architecture_, Amsterdam and Atlanta: Rodopi.
* ––– (ed.), 1999a, _Architecture and Civilization_, Amsterdam and Atlanta: Rodopi.
* –––, 1999b, “The Aesthetic Experience of the Architectural Work”, _Journal of Aesthetic Education_, 33(3): 61–77.
* Mitrovic, Branko, 2011, _Philosophy for Architects_, Princeton: Princeton Architectural Press.
* –––, 2013, _Visuality for Architects: Architectural Creativity and Modern Theories of Perception and Imagination_, Charlottesville, VA: University of Virginia Press.
* Norberg-Schulz, Christian, 1965, _Intentions in Architecture_, Cambridge, MA, MIT Press.
* –––, 1980, _Genius Loci: Towards a Phenomenology of Architecture_, London: Academy Editions; New York: Rizzoli.
* Oliver, Paul (ed.), 1969, _Shelter and Society_, New York: Praeger.
* Paden, Roger, 2001, “The Two Professions of Hippodamus of Miletus”, _Philosophy and Geography_, 4(1): 25–48.
* Palladio Andrea, 1570, _The Four Books of Architecture_ (_I Quattro Libri dell’Architecttura_, Venice: Dominico de’ Franceschi), Richard Schofield and Robert Tavernor (trans.), Cambridge, MA: The MIT Press, 2002.
* Pallasmaa, Juhani, 2005, _The Eyes of the Skin: Architecture and the Senses_, Chichester: Wiley-Academy.
* –––, 2012, _Encounters 1: Architectural Essays_, Peter MacKeith (ed.), Diana C. Tullberg, Michael Wynne-Ellis (trans.), Helsinki, Finland: Rakennustieto Oy.
* Parsons, Glenn, 2008, “Nature, Aesthetic Values and Urban Design: Building the Natural City”, in Peter Vermaas, Pieter Kroes, Andrew Light, and Steven A. Moore (ed.), _Philosophy and Design: From Engineering to Architecture_, New York/Heidelberg: Springer, pp. 341–354.
* Parsons, Glenn, and Allen Carlson, 2008, _Functional Beauty_, Oxford: Clarendon Press.
* Pérez-Gómez, Alberto, 1983, _Architecture and the Crisis of Modern Science_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Portoghesi, Paolo, 2000, _Nature and Architecture_, Erika G. Young (trans.), Thames & Hudson.
* Pugin, A.W.N., 1841, _The True Principles of Christian or Pointed Architecture_, London: John Weale.
* –––, 1843, _An Apology for the Revival of Christian Architecture in England_, London: John Weale.
* Quatremère de Quincy, Antoine-Chrysostome, 1803, _De l’Architecture égyptienne considérée dans son origine, ses principes et son goût, et comparée sous les mêmes rapports à l’architecture grecque_, Paris: Barrois l’aîné et Fils.
* Rapoport, Amos, 1969, _House Form and Culture_, Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall.
* Rasmussen, Steen Eiler, 1959, _Experiencing Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Robinson, Jenefer, 2012, “On Being Moved By Architecture”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 70(4): 337–353.
* Robinson, Julia Williams, 2001, “The Form and Structure of Architectural Knowledge: From Practice to Discipline”, in Andrzej Piotrowski and Julia Williams Robinson (eds.), _The Discipline of Architecture_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press, pp. 61–82.
* Ruskin, John, 1849, _The Seven Lamps of Architecture_ (London: Smith, Elder, and Co.), New York: Dover Publications, 1989.
* Sauchelli, Andrea, 2012a, “The Structure and Content of Architectural Experience: Scruton on Architecture as Art”, _Estetika, The Central European Journal of Aesthetics_, 49/5(1): 26–44.
* –––, 2012b, “Functional Beauty, Architecture, and Morality: A Beautiful _Konzentrationslager_?”, _The Philosophical Quarterly_, 62(246): 128–147.
* Schopenhauer, Arthur, 1818/1844 \[_WWR_], _The World as Will and Representation_, Two volumes (_Die Welt als Wille und Vorstellung_), E. F. J. Payne (trans.), New York: Dover Publications, 1958/1969.
* Schwarzer, Mitchell, 1996, “Schopenhauer’s Philosophy of Architecture”, in Dale Jacquette (ed.), _Schopenhauer, Philosophy and the Arts_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 277–298.
* Scott, Geoffrey, 1914/1924, _The Architecture of Humanism_. New York: C. Scribner’s Sons, 2nd edition; reprint edition, Garden City, NY: Doubleday, 1954.
* Scruton, Roger, 1979/2013, _The Aesthetics of Architecture_, Princeton: Princeton University Press. 2nd edition.
* –––, 1994, _The Classical Vernacular: Architectural Principles in an Age of Nihilism_, New York: St. Martin’s Press.
* Semper, Gottfried, 1860, _Style in the Technical and Tectonic Arts; or, Practical Aesthetics_ (_Der Stil in der technischen und tektonischen Künsten_, 1860), Harry Francis Mallgrave and Michael Robinson (trans.), Santa Monica, Getty Center for the History of Art and the Humanities, 2004.
* Simmel, Georg, 1903, “The Metropolis and Mental Life”, (“Die Großstädte und das Geistesleben”, in Thomas Petermann (ed.), _Die Grossstadt. Vorträge und Aufsätze zur Städteausstellung_ (_Jahrbuch der Gehe-Stiftung Dresden, 9_), Dresden, pp. 185–206), in Kurt Wolff (trans.) _The Sociology of Georg Simmel_, New York: Free Press, 1950, pp. 409–424.
* Sitte, Camillo, 1889, _City Planning According to Artistic Principles_ (_Der Städtebau: nach seinen künstlerischen Grundsätzen_, Vienna: Graeser), in _Camillo Sitte: The Birth of Modern City Planning_, George R. Collins and Christiane Crasemann Collins (trans.), New York: Rizzoli, 1986.
* Smith, Korydon (ed.), 2012, _Introducing Architectural Theory: Debating a Discipline_, New York: Routledge.
* Sparshott, Francis, 1994, “The Aesthesis of Architecture and the Politics of Space”, in Mitias 1994: 3–20.
* Spector, Tom, 2001, _The Ethical Architect: The Dilemma of Contemporary Practice_, New York: Princeton Architectural Press.
* Stecker, Robert, 2010, _Aesthetics and the Philosophy of Art_, Lanham, MD: Rowman & Littlefield.
* Sullivan, Louis, 1896, “The Tall Office Building Artistically Considered”, _Lippincott’s Magazine_, 57(March): 403–409.
* Summerson, John, 1966, _The Classical Language of Architecture_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Suppes, Patrick, 1991, “Rules of Proportion in Architecture”, _Midwest Studies in Philosophy_, 16(1): 352–358.
* Tafuri, Manfredo, 1973, _Architecture and Utopia. Design and Capitalist Development_ (_Progetto e utopia: Architettura e sviluppo capitalistico_. Bari, Laterza), Barbara Luigia La Penta (trans.), Cambridge, MA: The MIT Press, 1976.
* Taurens, Jānis, 2008, “‘Meaning’ and ‘Context’ in the Language of Architecture”, _KOHT ja PAIK / PLACE and LOCATION - Studies in Environmental Aesthetics and Semiotics, VI_: 71–82.
* Thomasson, Amie, 1999, _Fiction and Metaphysics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2005, “The Ontology of Art and Knowledge in Aesthetics”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 63(3): 221–229.
* Thompson, J. Phillip, 2012, “The Politics of Planning”, in Randall Crane and Rachel Weber (eds.), _The Oxford Handbook of Urban Planning_, pp. 739–760.
* Trivedi, Saam, 2002, “Against Musical Works as Eternal Types”, _British Journal of Aesthetics_, 42(1): 73–82.
* van Eck, Caroline, 2000, “Architecture, language, and rhetoric in Alberti’s _De re aedificatoria_”, in Georgia Clarke and Paul Crossley (eds.), _Architecture and language: constructing identity in European architecture, c. 1000-c. 1650_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 72–81.
* Venturi, Robert, Denise Scott Brown, & Steven Izenour, 1972/1977, _Learning from Las Vegas: The Forgotten Symbolism of Architectural Form_, Cambridge, MA: The MIT Press, revised edition.
* Vesely, Dalibor, 2004, _Architecture in the Age of Divided Representation: The Question of Creativity in the Shadow of Production_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Viollet-le-Duc, Eugène-Emmanuel, 1863–1872, _Entretiens sur l’architecture_, Paris: A. Morel.
* Vitruvius, 15 BCE, _De architectura_; _Ten Books on Architecture_, Morris H. Morgan (trans.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 1914; New York: Dover, 1960.
* Volkelt, Johannnes I., 1905, _System der Ästhetik, I_, Munich: Beck.
* Wagner, Otto, 1896, _Modern Architecture: A Guidebook for His Students to This Field of Art_ (_Moderne Architektur_, 1896), Harry Francis Mallgrave (trans.), Santa Monica, CA: Getty Center for the History of Art and the Humanities, 1988.
* Walton, Kendall L., 1970, “Categories of Art”, _The Philosophical Review 79_ (3): 334–367.
* Wasserman, Barry, Patrick J. Sullivan, and Gregory Palermo, 2000, _Ethics and the Practice of Architecture_, New York: John Wiley.
* Watkin, David, 1984/2001, _Morality and Architecture Revisited_, Chicago: University of Chicago Press.
* Wicks, Robert, 1994, “Architectural Restoration: Resurrection or Replication?”, _British Journal of Aesthetics_,34(2): 163–169.
* Wigley, Mark, 1993, _The Architecture of Deconstruction: Derrida’s Haunt_, Cambridge, MA: The MIT Press.
* Winckelmann, Johann Joachim, 1764, _Geschichte der Kunst des Alterthums_, Dresden: Walther.
* Winters, Edward, 2007, _Aesthetics and Architecture_, London and New York: Continuum.
* –––, 2011, “A Dance to the Music of Architecture”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 69(1): 61–67.
* Wolff, Christian, 1746, _Discursus praeliminaris de philosophia in genere: Philosophia rationalis; sive, Logica, methodo scientii ca pertractata …_, modern edition in Jean École, et al. (eds.), _Gesammelte Werke II.1, 1–3_, Hildesheim: G. Olms, 1983; _Preliminary Discourse on Philosophy in General_, Richard Blackwell (trans.), Indianapolis: Bobbs-Merrill, 1963.
* –––, 1750–57, _Anfangsgründe der Baukunst_ (_The Principles of Architecture_), in _Die Anfangsgründe aller Mathematischen Wissenschaften: Welcher die Baukunst, Artillerie und Fortification in sich enthält_, _bande 2_, Frankfurt, Leipzig, and Halle: Renger; modern edition in Jean École, et al. (eds.), _Gesammelte Werke I.12_, Hildesheim: G. Olms, 1999.
* –––, 1751, _Vernünftige Gedanken von Gott, der Welt und der Seele des Menschen_ (_German Metaphysics_), modern edition in Jean École, et al. (eds.), _Gesammelte Werke I.2, 1–2_, Hildesheim: G. Olms, 1997.
* Wölfflin, Heinrich, 1886, “Prolegomena to a Psychology of Architecture”, (“Prolegomena zu einer Psychologie der Architektur”.), in Mallgrave and Ikonomou 1994, pp. 149–187.
* Wotton, Henry, 1624, _The Elements of Architecture_, London: I. Bill.
* Wren, Christopher, c1670s, “Of Architecture, Tract I-V”, (_Parentalia_, London: T. Osborn and R. Dodsley, 1750), in Lydia M. Soo, 2007, _Wren’s “Tracts” on Architecture and Other Writings_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 153-195.
* Wundt, Wilhelm, 1896/1907, _Outlines of Psychology_ \[_Grundriss der Psychologie_, Leipzig: Engelmann], C. H. Judd (trans.), St. Clair Shores, MI: Scholarly Press, 1969.
* Yeang, Ken, 2006, _Ecodesign: A Manual for Ecological Design_, London: Wiley-Academy.
* Zangwill, Nick, 2001, _The Metaphysics of Beauty_, Ithaca: Cornell University Press.
* Zevi, Bruno, 1978, _The Modern Language of Architecture_, Seattle: University of Washington Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=architecture).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/architecture/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=architecture\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/architecture/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [International Society for the Philosophy of Architecture](http://isparchitecture.com/)
* [International Society for Architecture and Philosophy](http://www.archiphil.org/index.php/en/the-society)
* [_Architecture Philosophy_](http://ojs.library.okstate.edu/osu/index.php/jispa/issue/archive)

## Related Entries

[aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | [aesthetics: environmental](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/) | [aesthetics: German, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-german/) | [art, definition of](https://plato.stanford.edu/entries/art-definition/) | [artifact](https://plato.stanford.edu/entries/artifact/) | [beauty](https://plato.stanford.edu/entries/beauty/) | [Goodman, Nelson: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/goodman-aesthetics/) | [Ingarden, Roman](https://plato.stanford.edu/entries/ingarden/) | [ontology of art, history of](https://plato.stanford.edu/entries/art-ontology-history/) | [Schopenhauer, Arthur: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/schopenhauer-aesthetics/) | [Wolff, Christian](https://plato.stanford.edu/entries/wolff-christian/)

### Acknowledgments

I thank reviewers of the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ for critical comments on previous drafts of this article, and the Graham Foundation for Advanced Studies in the Fine Arts for a generous grant in support of this work.

[Copyright © 2015](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Saul Fisher <[_sfisher@mercy.edu_](mailto:sfisher%40mercy%2eedu)>
